<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="略论明心见性">
        <![CDATA[
<p  style="text-align: center">绪说</p>
                        <p class="xmwjfont">　　我等众生，从无始旷劫以来，迷失自己本来面目，认妄为真，唤奴作郎，妄起贪嗔，造业受报，如春蚕作茧，自缠自缚，无解脱时。愚者无知，安受困苦，不求解脱；智者虽知生死事大，苦海无边，欲求解脱而苦无其门。如古之外道六师，探宇宙万有之缘起，不曰神我，即谓冥谛、断灭；今之科学、哲学，究人生万物之根源，不言二元，即言一元，虽各言之凿凿，极尽玄妙，然皆如盲人摸象，无有是处。<br>
                          　　释迦文佛，悲悯众生，出苦无由，应现世间，教化众生。四十九年随顺时节机宜，说大、说小，说偏、说圆，说顿、说渐，披肝沥胆，委曲开示二种根本：一者无始生死根本，二者菩提涅槃原清净体，以阐明人生宇宙之奥秘，揭示生死轮回之根由，俾众生识自本心，见自本性，回复真常，出离生死，息灭苦轮。<br>
                          　　我等众生，本具如来智慧德相，灵明空寂，与佛无殊。只因无明不觉，颠倒妄执，动乱不已，造业受报，才由共业感现山河大地，复由别业招来十二类生。由是周而复始，循环不已，故而生死轮回不息。今欲回复本来，出离生死，首须觉破无明。以无明不破，迷己逐物，见境生心，生死绝不能了。<br>
                          　　以是一切经论，所有法门，无不围绕着这一中心——明心见性——来阐扬发明，使人们得以觉破迷情，消除无明，离妄返真，就路归家。佛教之所以异于他教，超越外道者，其原因即在切中众生生死与还灭之根源，而此根源又在明心见性与否。故明心见性，实乃佛教之精髓，超生脱死之重要关键也。<br>
                          　　因是之故，经论虽多，阐述评唱，纵或有异，而宗旨是一；法门虽广，设施手段，容有不同，而目的无殊。所谓方便有多门，归元无二路也。<br>
                          　　奈何降及近世末法时代，教内学者大为走样，他们非但不敢提倡弘扬“明心见性”这一代时教的伟大宏深之旨与精髓之所在，反而有似谈虎色变，连“明心见性”一词也不敢形于口吻，见于著述，广为宣传了。细细推究起来，其原因不外下列数端：<br>
                          　　（一）禅宗行人因缺乏师资，用功时无人指引，相机提示，痛下钳锤剿绝粘缚，于紧要关头更无人为之点开正眼，亲见本来。大都抱定一则千篇一律的死煞话头——念佛是谁，苦参几十年，了无消息。因而以见性为甚深难事，高不可攀，乃高推圣境，不敢企求，更不敢弘扬提倡了。<br>
                          　　（二）净宗行人绝大多数都说净土宗的修法与众不同，它是主张横超生西的，不用明心见性。殊不知净土是三根普摄的大教，对下根虽不明言明心见性，只强调横超生西，但事实上早将明心见性的要义，暗暗含藏在修法内了。请试看它的修法：念佛时要“都摄六根，净念相继。”请问这都摄六根，不即是一切放下吗？一切不放下，能六根门头紧闭，将见闻觉知都摄在一句佛号上吗？这净念相继四字，含义深广，留待下面来详加解释，今只从文字的表面来讲，以清净心，继续不断地念佛，不就是教人用佛念来密密转移妄念吗？因为人不能无念，不念佛法僧，即念贪嗔痴，今善巧方便地用一句佛号来代替妄念，使人于不知不觉中将妄心转换为佛心。所谓“佛号投于乱心，乱心不得不佛！”请问佛是什么？不是明心见性又是什么？<br>
                          　　该宗更进一步说：“入三摩地，斯为第一。”请问什么是三摩地？三摩地即三昧也。念佛证到三昧，即能念之心与所念之佛，一时脱落，也即是根尘脱落、能所双亡的时节。念佛念到这步田地，即是宗下桶底脱落，明心见性的时节。到这里还有什么净和禅呢？所以说净就是禅，禅就是净，禅净不分家也。<br>
                          　　对下根人，不须和他多说甚深禅理，只教他放舍身心，秉直念去，念到情亡心空，自然证得。若上根人一闻即悟，更不消多说。故净宗唯下根与上根人最容易成就也。盖中根人似聪明而非真聪明，似愚笨而又非真愚笨。非真聪明，不易看破世情，一切放下；非真愚笨，又不肯脚踏实地，恳恳切切地老实念佛，所以不易成就也。<br>
                          　　复次，晚近净宗行人，大都只图省力，单独依靠阿弥陀佛接引生西。自己不肯努力用念佛功夫扫荡妄心习染，改造自己，而美其名曰：“我们是他力法门，靠他力修行。”及闻“一心不乱”，便连连摇首，说：“不消不消！净土只须有信愿，自有弥陀接引，行得力与不得力无关重要。”他们哪里需要什么“明心见性”哩！又哪里知道“一心不乱，花开见佛悟无生”乃是明心见性的同义词哩！<br>
                          　　（三）密宗行人又大都趋向神通玄妙，有的还炫耀于世人而满足其名闻利养，根本不注重证体悟道、了生脱死的功夫。把个大好密宗弄得妖气十足。密宗所标榜的即生或即身成佛——即明心见性，早抛到九霄云外去了。<br>
                          　　我国现有三大宗派萎靡凌乱如此，其他有名无实的宗派，也就不言而喻，可想而知了。以是整个辉煌灿烂的佛教，被它不长进的后代子孙糟蹋得如此乌烟瘴气，狼狈不堪，后进者哪里知道佛教的精神所在！又哪里能修身养性，回复天真，了脱生死呢？言之，怎不令人痛心疾首！<br>
                          　　尤有进者，佛教是教育人们明白真理，舍弃妄见，改恶向善，去邪归正，改造人类的大教；是使人们从迷梦中觉醒，不贪著，不自私，尽一己之力为大众服务，为群生谋福利——普利群生的善法；更是使众生去惑证真，卸下重担（心中所粘附的事物），生活得轻松愉快，有意义，有价值，得真实受用的妙法。因之，它是对社会和国家具有莫大现实积极意义的伟大宗教。因为举凡社会的不安和国家的动乱，莫不由人们的贪、嗔、痴这三大劣根性在作祟。人由于物欲炽盛，贪心高涨，才不择手段地去干那贪赃枉法，投机倒把，走私受贿，甚至阴谋叛乱，结党营私等等的罪行。而佛教正是向这三大毒根——贪、嗔、痴开刀的。<br>
                          　　至如世界的运行和人类的遭遇，都是由于人们自己无明妄动，著境造业所感召的果报。换句话说，都是人们自作自受，非干鬼神之事。而且只要人们迅猛觉醒，识自本心，见自本性，人人都能成佛。佛是主张一切平等，无有阶级差别的广博大教。因之，很多人主张佛教是非宗教的。<br>
                          　　复次，从佛教的宗旨来看，圆顿教从最究竟处着眼，说无生死可了，无涅槃可证，无佛无众生，法法皆空。起心动念，即乖自宗。所谓“举心即错，动念即乖”，它是以无所宗为宗的。无所宗为宗是佛教的真宗，以有所宗，即落偏见故。所以也有很多人以此称佛教为非宗教者。但他们似乎忘记了佛教虽以无所宗为宗，但非无主，还有个无宗之宗在，所以又非不宗教者。佛教所讲的是辩证的真理，以无所宗故，不应言是宗教；以无所宗为宗故，不应言非宗教。非空非有，非有非空，乃佛教不立二边中道之的旨，要会此的旨，非明心见性不可！由此可见，明心见性是学佛者至关重要的课题了。<br>
                          　　明心见性对学佛者如此重要，那末，明心见性的内容究竟是怎么回事？怎样才能证取它？证到时是什么境象（界）？证到后又有什么功用？这许多问题，都是学佛者所想（应）明白，而亟待研究的问题，兹为能明白易晓，以便于读者证取起见，分别略述于后。</p>
                          <div class="xmwjlittletitle" align="center">甲　明心见性之意义</div>
                        <p class="xmwjfont">　　明心见性一词简约总括地解释起来，就是：从究明人们的“心”（本心）的形相与作用，而彻见、领悟、神会生命的根源——“性”（本性）之妙体与真理，以觉醒迷梦，而了生脱死，证大涅槃。它的意义详细分析起来，至为深广，因为它是这一代时教的精髓所在，可以说三藏十二部都是它的注脚。现在我们只能择其精要者约略言之。<br>
                          　　在未讨论明心见性的内容与如何明心见性之前，首先让我们来把心性的轮廓勾勒一下，以便易于着手分析讨论明心见性的意义。<br>
                          　　那么心是什么？性又是何物呢？原来所谓心者，并不是我们胸膛里的肉团心，而是我们对境生起来的念头和思想，佛经称为六尘缘影，就是色、声、香、味、触、法落谢的影子，简称曰集起为心。意思是说，我们本来没有心——思想和念头，而是由于有色等境在，才从各别的境缘上领受它的形象，产生认识，分别它的同异，安立名字，发生爱嗔，取舍，造作，才生出种种心念。这心是和环境集合起来而生出的，不是片面单独起的，所以称为集起为心，也就是现代学说所谓“思想是客观环境的反映。”要详细谈它的形象和内容，法相宗《成唯识论》说得很清楚，它可以分为八大心王和五十一心所。这里为了节省时间和篇幅，不详细说它了，请读者自己去研读《成唯识论》吧。<br>
                          　　心既如斯，性又是何物呢？性是生起心的根本，是心的本原。现代学说认为，它是生起心的能量。没有它，对境生不起心来。我们之所以能对境生心，全是它的作用。它是无形无相的，所以眼不能见，但它能起种种作用，故确实是有。古人比为色里胶青，水中盐味，虽不可目睹，但事实上确实在起作用，在佛经上它有很多异名，如一真法界、真如、如来藏、佛性、真心、大圆胜慧等等。只因众生迷而不觉，不知有此妙体，无始以来，只与生灭和合，变为妄心。故心性原是一物，如水之与波，不是两回事。现在世界得以飞跃前进，全靠自动化，而自动化又靠热能，无有热能，即无动力；无有动力，一切都是静止的，死的。同样，我人之所以能思考、工作、创造发明等，也靠体内的动力，而这动力就是性的作用。所以性虽不能眼见，但确实在起一切作用，犹如电虽不能目见，而一切照明、发动等等都是它在起作用。佛经内称性是体，心是用，性是理，心是事。但宗下常两者混用，称心为性，称性为心，我们只要洞悉它们的底蕴，搞清它们的分野，也就不至为之混淆惑乱了。<br>
                          　　明白了心和性的形貌和定义，就须进一步探讨“性”——生命的根源——何由缘境而生心？境又因何而生起，以致生死缠绵不断？更须明白，明心见性的含义包括些什么？怎样才可以明它、见它，出离生死？现在让我们分为五节，详细讨论一下。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold"><a name="01">（一）明心见性者，明心虚妄不可得，息下狂心见真性也。</a></span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　我人欲了脱生死，先须知道生死之由来。如欲断其流者，先须识知源之所在，而后方可塞其源、断其流，逍遥于生死之外。那么芸芸众生在六道内头出头没地轮回不已，究竟何由而起呢？释迦佛用两句简约的话告诉我们：“三界唯心，万法唯识。”分析起来，乃是说，一切众生本具如来藏性，它是不生不灭、不垢不净、不来不去、无相灵敏之万能体；它不属迷悟，体绝凡圣。只以众生不觉，无有经验，不知妙体本明，而生一念认明，以本有之妙觉智光，幻为妄明所明。将原为一体之觉明——觉即明，明即觉，非有二致，分为觉明相对——觉外有明，明外有觉，觉为明所明，明为觉所觉，而成能所双立。即《楞严经》所谓“性觉必明，妄为明觉”也。由此无明故（此明觉即吾人通常所说的无明），迷本圆明，将本有无相之真如，转为阿赖耶识（如正常人吃醉了老酒相似）。于是灵明真空变为顽空，复于顽空中，无明妄动，凝结成四大妄色（如来藏性本具之性能地、水、火、风四大种因，因妄动而显相，世界即此四大所凝成）。此即《楞严经》所谓“迷妄有虚空，依空立世界”也。由有四大妄色，则本有之智光转为妄见，复以彼妄色为所见之境。妄见既久，更抟取少分四大为我，于是妄见托彼四大以为我身——即无明裹定八识潜入身根，四大本是无知，因妄见执受而有知。真心无量，今被无明封固，潜入四大以为心。即所谓色杂妄想，想相为身，是为五蕴之众生。亦《楞严经》所说“想澄成国土，知觉乃众生”也。<br>
                          　　由此可见，身心世界之所妄起，实系一念认明（即无明）之过咎。众生既迷失本性，而认物为己，于是追逐物境，迷著不舍，造业受报，轮回不息！经云：“心生则种种法生，法生则种种心生。”种子起现行，现行复熏种子，由因成果，果复感因，因因果果，果果因因，周而复始，循环不已。因是众生从无生死中，枉受生死轮回之苦，不得停息！<br>
                          　　所以说，我人的心是虚幻不实的。它只是六尘落谢的影子，而六尘（即世界万物）又由无明妄结而幻现，本不可得。佛经所谓不自生，不他生，不共生，不无因生。那么，由它生起的妄心，更是虚幻中之虚幻了。现代的哲学家们也说“心”是客观物质的反映，但他们只说心由物产生，没有道出物何由而产生，不及佛经说得全面。佛说：“心不自心，因物故心；物不自物，因心故物。”这就将心物互为因果而虚幻生起的道理，说得一清二楚了。<br>
                          　　心物既俱虚幻而不可得，我人一旦梦醒了得身心世界本空，这就是明心。于本空处，非如木石不知无觉，而是虚明了了，虽了了虚明而寂然不动，一念不生，这是什么？这奇伟而又平淡的景象，非吾人不生不灭，亘古长存之真如自体，又是何物！当此自体豁然显露时一把擒来，即谓之亲证本来面目，亦谓之见性。<br>
                          　　所谓见性，并不是用眼睛去看见什么东西，而是心地法眼亲切深彻的体会与神领。经云：“见见之时，见非是见。”故明心见性，乃于打破妄知妄见，狂心息处，身心消殒时，彻见真性也。<br>
                          　　如二祖神光大师，见初祖达摩曰：“学人心不安，乞师安心。”祖曰：“将心来，与汝安。”师良久曰：“觅心了不可得。”祖乃顺水推舟曰：“与汝安心竟！”师于言下大悟。此即于觅心了不可得处（前念断，后念未起时）而彻见这不落断灭（当时念虽断，但非如木石无知）了了灵知的性。这则公案的妙处，即在心是集起虚妄的，并无真实来处，一经追问，即便化为乌有。但念虽息空而能（即性）不灭，会者即于此际，猛著精彩，回光荐取，即为见性。关于能量不灭，现代科学家都承认。而能量最大者，莫过于性能。因性无形无相，至大至坚，大而无外，小而无内，能摧一切，一切不能摧它，故无法衡量，无可比度。投生六道，受罪享福的是它，了生脱死，逍遥化外的也是它，所以要了脱生死，必须明心见性也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold"><a name="02">（二）明心见性者，乃明白心之妙用，皆依性体而起；从用见体，从流得源也。</a></span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　古德云：体无形相，非用不显；性无状貌，非心不明！起用正以显体，明心方可见性。这就是说要见性须从明心上下手，离心无性可见。因为性体无形象，不可见，而心是用，用无相不显，从有相之心用，方可得见无相之性体。上面说过，我人之思想、工作、创造、发明，乃至今日世界之文明，皆是心之作用。要见性，即须从这些作用上来见，离开作用，即无性可见。犹如世间之理与事，事无理不成，理无事不显；理立正所以成事，事成正所以显理，理即事，事即理，理事不分，故见理须从事上见，离事亦无理可见也。<br>
                          　　如昔异见王问婆罗提尊者曰：“如何是佛？”尊者曰：“见性是佛！”王曰：“师见性否？”尊者曰：“我见佛性。”王曰：“性在何处？”尊者曰：“性在作用！”王曰：“是何作用？我今不见。”尊者曰：“昭昭作用，王自不见！”王曰：“于我有否？”尊者曰：“王若作用，无有不是；王若不用，体亦难见。”王曰：“若当用时，几处现出？”尊者曰：“若出现时，当有其八。”王曰：“其八出现，当为我说。”尊者曰：“在胎曰身，处世曰人，在眼曰见，在耳曰闻，在鼻辨香，在舌谈论，在手执捏，在足运奔；遍现俱该法界，收摄在一微尘；识者知是佛性，不识者唤作精魂！”王闻即开悟。<br>
                          　　又如《金刚经》，世尊于说法之前为什么先插一段著衣、持钵、入城、乞食，直至敷座而坐呢？盖欲启大众无形般若之机，不得不借用六波罗蜜有相之形也。因无体不能成用，眼前一切相用，在在皆在反显般若无相之体。奈我人不识，故佛特借用有相之事行，以密示无形之妙体，令我人证入般若波罗密也。<br>
                          　　性固不无，但不可以耳闻，不可以目睹，不可以知知，不可以识识，但可以慧照，可以妙观，可以领悟，可以神会。故曰“如是悟会，悟会如是”而已。六波罗密之密行，乃世尊不开口之说法。如是般若放光，独空生（须菩提）当下契会，应机缘起，出座请问，乃成就一部《金刚般若》妙经。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold"><a name="03">（三）明心见性者，明心本无，见性本有也。</a></span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　上面说过，心性有如事用与理体。事用虽有形相，可以眼见，但似有实无，以缘起性空故；理体虽无相可见，但似无实有，以性空缘起故。二者相辅相成，离体无相，离相无体，故曰：非空非有，亦空亦有，即空即有。吾人非但于一切事相不可执著，倒于一边，尚须透过幻起之事相，明见本真的性体。<br>
                          　　《楞严经》云：“性色真空，性空真色。”性体是真空，无有形相；无相之真空方是性体。一切有相之色，俱是妄色。妄色无体，犹如空花水月不可得，但妄想而已。故《心经》说，一切皆无，既无世法之眼耳鼻舌身意与色声香味触法，亦无声闻缘觉之苦集灭道与十二因缘，更无菩萨之智与得，于一切不可得处乃得阿耨多罗三藐三菩提。此即揭示吾人于明心本无处而彻见本有之性体也。<br>
                          　　此在宗下谓之泯绝无寄宗，如庞居士问马祖：“不与万物为侣者，是什么人？”祖曰：“待汝一口吸尽西江水，再向你道！”心念泯绝，空有销殒，真空妙体自然显现。又如近代之楚泉禅师，参见赤山法祖。一日祖问曰：“法华开示悟入佛知见，历代祖师各有开示。但皆是各位祖师自己的，非关子事。今欲子从自己胸襟中道将来，如何开示悟入佛知见？”师无语。祖叹曰：“如是参禅，只是徒丧光阴，有何益处？”罚令跪参。连参三枝香，听维那打开静板响，忽然省悟！祖考问曰：“如何开佛知见？”答曰：“开出本有（即本有之自性理体也）。”进问曰：“如何示？”答曰：“示出本无（即一切心用事相皆不可得，从不可得之心用上以示本真性体也）。”再问曰：“如何悟？”答曰：“悟无有无（消灭其迷悟痕迹也）。”更问曰：“如何入？”答曰：“入出无碍（得大受用，语默动静自在无碍也）。”</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold"><a name="04">（四）明心见性者，明悟即心即性，即性即心也。</a></span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　真觉禅师云：心性虽似有体用理事之分，但考其实际，则非一非异。以从事相说来，妙用随缘，应显万类，似有形象，而妙体不动，绝诸对待，离一切相，故非一。但用从体发，用不离体；体能发用，体不离用。从此不相离背说来，故非异。经云：“一切事相，皆性之显现。”事相虽殊，分门别类，各有不同，但其性则一。故曰：“无不从此法界流，无不还归此法界。”<br>
                          　　明镜无不现影，无影不为明镜；现影皆从明镜，无镜不能现影。心性亦复如是，性是真空妙体，心是有形相用。故有性体必有相用，无相无从显体。是则相即性，性即相；相外无性，性外无相。非如顽空，冥顽不灵，死寂无知，落于断灭也。<br>
                          　　众生迷头认影，执相造业，故招五浊秽土；诸佛见性遣相，清净无染，故感净土庄严。其真、妄、净、秽虽殊，而现相之性体则一。吾人只须将认影遣镜之误，转换为认镜遣影，则秽土当下即是净土，并不待死后始得往生也。经云：“随其心净，即佛土净；欲净其土，先净其心。”良有以也。<br>
                          　　真空妙有者，拣非顽空，从体起用也。以真空故，能随缘；以妙有故，能起用。妙有真空者，拣非实有，摄用归体也。以随缘起用，现诸幻相，故《弥陀经》说佛土庄严；以体性清净无染，不沾一法，故《金刚经》说一物不立。一物不立，正是佛土庄严，佛土庄严，正是一物不立，故《金刚》即《弥陀》，《弥陀》即《金刚》，非有二般。<br>
                          　　心性相体，看来有异，其实如一，如水之与波，水以湿为体，波以动为相。水性波相，看来非一，但波即水，水即波，湿性非异。故真见性者，非但心地法眼可以见道，肉眼亦能彻见真性。以性即相，相即性也。古德云：“万象丛中独露身！”又云：“山河及大地，尽露法王身！”即指此世界万有皆我性体所显现也。<br>
                          　　《金刚经》云：“若见诸相非相，即见如来！”我人果能彻究斯理，于日常生活中，即相而见性，任何尘缘境相，不作尘缘境相会，则当下超越诸有，逍遥于三界外矣！生公说法，顽石点头，情与无情，同圆种智。目之所及，耳之所闻，无一非佛也。此在宗下谓之直指心性。如大梅问马祖：“如何是佛？”祖曰：“即心即佛！”大梅于言下大悟。又如灵训问归宗和尚：“如何是佛？”宗云：“我今向汝道，恐汝不信！”训云：“和尚诚言，某焉敢不信！”宗云：“即汝便是！”训于言下有省。请看，何等果断！何等便捷！何等庆快！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold"><a name="05">（五）明心见性者，明心性无住，一物不立，归无所得也。</a></span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　心性本自空灵无住，方成妙用，一有所住便成窠臼；心性本来无有一物，说空说有，说迷说悟，说真说妄，俱是相对立说，均系戏论。所谓但有言说，均无实义。如彻悟心源，明见真性，迷妄既无，悟从何立？不立亦不立，了无一法可得。故云：人我空非真空，须法我空，更复空空，方真到家稳坐。亦即古人所谓无所成、无所得、无所修、无所证方真成、真得、真证也。如认自己有法可得、有道可成，则正堕在圣位法执里。小则生死不了，纵或了得分段生死，绝不能了变易生死，以法执即变易生死之障故；大则发狂成魔，后果不堪设想！<br>
                          　　关于无修无得无证之说，即是彻悟到家人之了脱语，亦是最初理解如来密因人之因地法语。以众生本来是佛，不因修成。只因不觉，迷己逐物，追逐外境，沦为众生。今如凛觉醒悟，如千年暗室，一灯能明。便恢复本性，有何修证之可言？故云不假劬劳、肯綮修证也。但如习染浓厚，妄执深重，虽明斯理而历境心生，则不无辛勤绵密扫荡之功！又如仅明众生本来是佛之理，并未亲见自性，只为将来成佛之因，则更须勤恳修习，以期亲证。切不可开大口，说大话，自欺欺人，拨无修证，而致莽莽荡荡遭秧祸也。<br>
                          　　彻悟心性，一法不立，无佛无众生，整日如痴如呆，任运随缘，皆是佛事。所谓嬉笑怒骂、謦欬掉臂，皆是海印放光；穿衣吃饭、运水搬柴，无非神通妙用！其间无所取舍，无所倚重，故谓之归无所得也。<br>
                          　　才有所重，便障自悟门，故宗下大德，皆善为人解粘去缚，即令学人放下重担，打开悟门也，如马祖见有人堕在前答“即心即佛”处，故于有僧更问“如何是佛”时，又答“非心非佛！”临济祖师恐人落在“赤肉团上无位真人”上，当有僧更问“如何是赤肉团上无位真人”时，托开其僧云：“无位真人值什么干屎橛？”又如第四节所述第二则公案，灵训于言下有省时进问云：“如何保任？”归宗云：“一翳在目，空花乱坠！”这些例子都很好说明真性是无所住、一物不立的。所以我们要彻底悟真心，既不能着佛求，更不能着神通玄妙！<br>
                          　　赵州云：“佛之一字，吾不喜闻！”后人虽有嫌其尚有“不喜在”之落处，但赵州之意在了法见，示人无一法可得、无所倚重，不在喜不喜也。至于立言之弊，以但有言说不无痕迹！如灵龟摆尾，扫其行迹，行迹虽去，又落扫迹。以故宗下大德说到末后，无法开口，即拂袖归方丈，以示末后也。<br>
                          　　综上所述，明心见性，实为佛教之纲宗，学佛者之圭臬！我人如真欲出生死、成大道，不问修习何宗，均须向明心见性这一伟大目的奋斗、前进！决不可畏难而退！以一切宗派的门庭设施，修习方法，无一非息心止念之手段，而这些手段又莫不以明心见性为目的。故明心见性为佛教各宗派之总纲，如不依此总纲修习，则非佛教徒矣！复次我人之有生死，因无明不觉，今如不觉破无明，挥发智光，如何能了生死？故明心见性为了生死之要关，证大道之枢纽，任何宗派之佛教徒，非但不可漠视它、否定它、偏离它，而且要竭尽自己之智勇与精力，为实现这一宏伟目的而努力奋斗！</p>
 <div align="center"><span class="xmwjlittletitle">乙　明心见性之证成
                          </span> </div>
                        <p class="xmwjfont">　　经过详细讨论明心见性的意义，我们深切知道它关系佛教至钜。如果佛教徒都来奉行弘扬，加以提倡，佛教即能昌盛兴隆。反是，佛教即将奄奄一息，一蹶不振。因为一个宗教兴亡盛衰，系于它的精神实质如何，如果只有形貌，而无精髓内容，这个宗教一定渐趋衰亡。明心见性是佛教的总纲，精髓所在！故一切宗派，任何法门无不环绕它而善巧方便地随顺众生不同的习性与各别的根器，建立多种多样的修习方法，以资发扬光大。方法虽多，目的则一。行人如不按照各该宗派所订的仪轨与所建的法门，虔诚勤恳地努力修习，仅以烧香礼拜，求些福报为事，则不能得各该宗派之的旨——明心见性。不能明心见性，也自然达不到学佛的真正目的。佛教的精神目标不能显扬，怎么能够不萎靡不振，日趋衰颓呢？所以我们要振兴佛教，非提倡明心见性不可！那么，我们用什么方法才能达到明心见性的目的呢？又有什么方法最快速最简易可行呢？为了适应上中下三根修行人的爱好和便利不同习气的人迅速入门起见，兹择禅、净、密三宗中最简单、最迅速、最方便的修习方法，详细介绍如下。至于其他宗派，上面说过，只有其名，而无其实，无有真正修习之人。如天台宗，虽有止观法门，而今行人皆修净土；华严宗虽有华严三观，但修行者不入禅即入净，不复修观；法相宗也有唯识观，但该宗行人，今则讨论教义，分析名相，作佛学研究，而不入观，至与性宗分河饮水，争论纷纷。其余如“三论”等宗，更连名义亦渐使人淡忘，故今暂置一边不去讨论它了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">（一）　禅宗</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　讲到明心见性，最简便、最迅速的方法，莫过于禅宗了。因为禅宗是教外别传，不立文字，直指人心，见性成佛的。不像其他宗派，转弯抹角地建立许多仪轨法则，让行人按部就班渐次修习，慢慢证成。譬如欲深入宝所，禅宗只一道门，一打开，即能进入，而其他宗派，最少者亦有二道门，多者就不止三四道门了。<br>
                          　　所以禅宗是佛教的正宗，它门风高峻，气势磅礴，人才辈出，气象万千，独称宗门。中国佛教之兴隆昌盛，端赖此宗作中流砥柱，独挑大梁。但可惜降及近世，这仅有的一道无门之门，似乎已经堵死了。此宗非但人才寥落，绝无过去诸大宗师生龙活虎般的气派，纵擒活杀为人的手段，且亦不具相机提示，逢缘点化的妙手。晚近的所谓禅宗，从南到北，由东到西，走遍天下，只是教人参一句刻板死煞话头——“念佛是谁？”你如请他于念佛是谁外别示方便。他在无法开脱下，只说禅要自己参，不须问人，而不能别出手眼善巧露布，使学人当下悟去。以致禅宗行人苦参几十年了无消息，所谓明心见性者，将视为历史的陈迹而束之高阁了。太虚大师无限感慨地说：“现在禅宗儿孙，都是法眷传法，而不是明心见性后传法，所谓临济宗几世孙，皆一张空纸而已，何曾悟心来！”言之，能不令人痛心！<br>
                          　　禅宗最重要的是师资。学人之所以能迅速开悟，全赖明眼老师从旁拶逼锤炼，相机提示点破，否则业障众生，玄关紧闭，识锁难开，自力参取谈何容易！但是现在师资如此缺乏，哪里去寻这大手笔宗师来赤诚善巧为人？所以一些野狐精都用一句人云亦云的刻板话头——念佛是谁？——来藉以藏身。你如问他：“如何是佛？”他叫你去参“念佛是谁？”你问他：“不是心，不是物，不是佛是什么？”他也叫你自己参“念佛是谁？”总之，离开念佛是谁，即无有开示。就这样上行下效，把个禅宗搞得徒具虚名，一团污糟，宁不痛惜！<br>
                          　　假如这也叫你自己参，那也叫你自己参，要你宗师何用？其实说穿了，不值一笑。原来所谓宗师者，自己并未豁开正眼，也是个睁眼瞎，你叫他方便善巧为人，岂不是叫瞎子去做俏媚眼吗？如果有一二位明眼人说，不用如此参，可改用直指法，直指他如何是本来面目，叫他当下见性。他又毁谤你是野狐禅。因为他自己用功数十年，没有消息，就疑惑他人亦不能见性。更或还要说，祖庭所传，参禅要“参念佛是谁”，哪有用什么直指的？这叫己既不能，又疑他人，禅宗如何能不衰颓消沉呢？<br>
                          　　其实禅宗古来本不须参什么话头而系直接指示的。如傅大士云：“夜夜抱佛眠，朝朝还共起。起坐镇相随，语默同居止。纤毫不相离，如身影相似。欲识佛去处，只这语声是。”<br>
                          　　宝志公《大乘赞》并《十二时颂》，俱系直指。其《十二时颂》末二句云：“未了之人听一言，只这如今谁动口。”更为径捷明快。<br>
                          　　南岳慧思大师偈曰：“天不能盖地不载，无去无来无障碍。无长无短无青黄，不在中间及内外。超群同众太虚玄，指物传心人不会。”布袋和尚偈云：“只个心心心是佛，十方世界最灵物；纵横妙用可怜生，一切不如心真实。”又云：“吾有一躯佛，世人皆不识，不塑又不装，不雕亦不刻。无一滴灰泥，无一点彩色。人画画不成，贼偷偷不得。体相本自然，清净非拂拭。”类此语句多不胜举。即祖师禅也不过只就来机问处下搭，去其住着，于妄心不行处，逼令回光返照，彻见本来。因为禅是正法眼藏，涅槃妙心，系圆顿法门，属悟不属修。古来大德，均言下得旨，句前荐机，见性成道，没有一个是参话头，积久开悟的。如六祖闻人诵《金刚经》，即便开悟。得五祖开示证明后，为惠明说法，亦只说：“不思善，不思恶，正与么时，那个是明上座本来面目。”惠明即于言下大悟。不闻教参什么话头！<br>
                          　　提起这则惠明公案，也曾闹过一场纠纷。有人说：“这是六祖直指。不思善，不思恶，一念不生时，而了了分明不落断灭的那个，即是本来面目，那个应作that解。”有人说：“不对，那个应作what解，叫他自己参，不是直接告知。”双方各执一词，打了多少笔墨官司，还是不见分晓。其实依愚见，作that或what解，均在当人。如能当下领会六祖的提示，what即是that；如颟顸笼统，莫知所以，that即是what了。何必定分that和what呢？因为禅宗的法语，本是两面刃，一面杀，一面活，不可执定一面看。更何况古来大德常用直指法呢！<br>
                          　　如临济禅师示众云：“赤肉团上有一无位真人。要识这无位真人么？即今说法、听法者是。”又如僧问慧海：“如何是佛？”海云：“清谈对面，非佛而何？”更如前面所举僧问归宗：“如何是佛？”宗曰：“即汝便是！”等等，不胜枚举。此等指示，多少直捷，多少痛快！假如我们也用直指法指示学人，不教参什么话头，不是也能造就些人才吗？但不幸的是，有很多人非议直指说，直指一法，远在石头下，药山禅师即否定其存在。如于岫大夫问紫玉禅师：“如何是佛？”玉召大夫云：“大夫！”岫应诺。玉云：“即此是，无别物。”大夫有省。宁非直指！但药山闻之曰：“于岫大夫埋向紫玉山中了也。”岂不是不肯直指吗？后于岫大夫闻药山语而大疑，复往参药山。山曰：“有疑但问。”大夫问云：“如何是佛？”山亦召云：“大夫！”大夫应诺。山抓住时机追问云：“是什么？！”大夫大悟。你看这问语多有力量！这种大悟的效果，岂是直指所能达到的！<br>
                          　　余闻之，不禁笑云：君等但知其一，不知其二。直指一法，变化多端，不是千篇一律的。药山之所以不肯紫玉，乃试试于岫大夫是否脚跟真正点地，如真悟者，虽佛出兴于世，亦如不闻不见。若非真悟，即不免随人脚跟转。如马祖示大梅即心是佛后，亦曾遣侍者说非心非佛往试大梅。故药山试垂一语以钓大夫看他是否上钩。不料于岫脚跟未曾点地，一闻即便生疑，不似大梅彻悟无疑，于侍者来试时，反呵马祖：“这老汉淆惑人心！”毫不动摇。于岫既到药山，复如前问。山为不辜其问，变换一下直指的手法，暗示他这应诺的即是佛，使其领悟。盖于岫所问：“如何是佛？”所答当不离问处，即答应他啥样才是佛，而不可答他别样事物。否则，即答非所问。故于大夫应诺后，山追问：“是什么？”不就等于明白告诉他，这答应的便是佛吗！所以这种问话式的答话是直指的另一种暗示手法，看起来似问语，但和上下文连贯起来看，就等于是肯定语了。紫玉、药山语式虽异，手法是一。如无紫玉肯定语在前，朦胧者仅闻药山“是什么”的问话式答语，恐又将作疑问会矣！降至后世，这些手法为什么不用，而改为参话头呢？因为人心向后险恶、浮滑，根基日渐薄劣、浅陋。如用直指，聪明伶俐者虽能领悟，但以得来太不费事，太轻松便当，不予重视。有如纨绔子弟，得父祖遗产，自己未经辛勤流汗劳动，不知来处艰难，狂花滥用，结果贫困潦倒，客死他乡。故此等人不能体会祖师赤诚为人之悲心，反而等闲轻易视之，不能遵守教导，绵密保任，守道养性，证成正果。愚昧者，虽经百般指点开示，但以未见任何奇特神通玄妙，以为不是，不肯承当，总向心外求法，以期神效。主法者虽悲心痛切，欲大家都能当下见性，成佛证果，但不能按牛头吃草，代伊承当。故不得已由宋大慧宗杲禅师，改为参话头（以前虽亦有参话头，但尚未蔚然成风）。用一则无义味的话头，安在学人心上，生起大疑情。如吞栗棘蓬相似，吞又吞不下，吐又吐不出，使整个身心拶入疑团内，行不知行，坐不知坐，所有妄念情想于不知不觉中完全化为疑情。时节因缘到来——即功夫成熟，桶底脱落，如十字街头，撞着亲爹相似，方知以前所为，皆如白日作梦！浑浑噩噩，争名夺利，好不羞惭！悟心后，方知辛勤参究亦是多此一举，以佛性天真，不属修证。但不走此一段冤枉路怎得打开这紧闭的识锁玄关，见到本来面目？路虽多走一段，看似冤枉，但脚劲总练出来了，不比光读佛经、语录，空谈理论者虽亦相似明悟，能通佛理，但遇事不得力，常为境转。大慧杲呵为药水汞，遇火即飞！此祖师痛切为人，因时制宜，方便变迁，不得已之苦衷也。<br>
                          　　祖师虽创立参话头门庭，但绝非教大家千篇一律地参一则刻板话头，而是因人施教，就不同的来机，参不同的话头。因话头的得力处在起疑情，如疑情起不起，即毫无作用。故宗下有大疑大悟、小疑小悟、不疑不悟之语。而且有的话头只能破初关或重关，不能一线到底打破牢关。故决不是用一则话头，可以教导一切人的。所以参话头须老师的慧眼来识别来机，施与恰当适应的话头，令其一参，即能生起疑情，方能受益。否则，徒然唐丧光阴，不起作用。复次，于参究时，更须老师时刻留意，缜密察看学人进展的情况，从旁推进；尤须抓紧与学人所参话头有关的时节因缘，拶逼提示，俾能当下有省，识自本心，见自本性。如黄山谷参晦堂，堂令参“二三子以吾有隐乎？吾无隐乎尔！”孔老夫子教导弟子的一则话头，山谷久参未悟。一日山谷与晦堂游山次，一阵风吹来桂花香味，山谷脱口曰：“好一阵木樨香味！”晦堂即应机点示云：“吾无隐乎尔！”山谷于言下大悟。由此看来，禅宗的师资多么重要，而现在又哪里去寻这种明眼的大宗师哩！<br>
                          　　禅宗既因墨守陈规而死气沉沉，日趋衰亡。为今之计，似又须改弦易辙，另走捷径，以资打开僵局，复兴禅宗。从现阶段的禅机因缘看来，愚意似应改为直示本来面目，不要再守一则刻板死煞话头，以利学人迅速开悟。为师者只就来人询问处下搭，逼其于意识不行时，回光自见，然后再嘱其善自绵密保任，销除妄习，圆成道果。此等直示方法，古来有很多好例子。如问：如何是佛？答曰：问者是谁？！曰：是我。难曰：唤什么作我？曰：见闻觉知是我，身是我！难曰：身是汝！知身是汝者又是谁？曰：亦是我。难曰：身与知俱是汝，岂非有二个汝？曰：如身与知俱非我，岂不落断空？！因唤彼云：某甲！答曰：诺！直指云：是什么？！是断空吗？（这个无身亦无知，又不落断空的了了灵知不是佛是什么？！）彼乃恍然大悟。又如问：本来面目可得见否？答曰：不可得见！问曰：为什么不可得见？答曰：本来面目是汝自己，汝自己又要见过本来面目，岂非两个本来面目耶？如眼岂能自见？曰：然则本来面目是无耶？答曰：眼虽不能自见，眼却非无！汝今不思善、不思恶时，还有妄念否？答曰：一念不生！问曰：一念不生，如木石无知否？曰：了了常知！直指曰：即此非有无之了了常知是什么？是不是汝本来面目！又如问：如何是我自己？答曰：即今问者岂非汝自己？！问曰：即将此问者为我自己可否？答曰：不可！问曰：为甚不可？答曰：问者虽是汝自己，若认着自己，即成二个自己了。谓问者是汝自己，又认着问者为自己，岂非二个自己耶？彼乃释然大悟。<br>
                          　　如斯随机直指，令其当下开悟，岂不快便？较之辛勤参究数十年了无消息者，相去奚啻霄壤！或曰：如是指悟者遇事恐不得力。曰：彼如真个自肯承当，纵令习染深厚，一时恐不无走着，但如能绵密保任，如古人悟后牧牛相似，二六时中抓紧牛绳鞭索，看令不许走着，二三年后，功夫不患不能成片、不达炉火纯青之境。最忌浮滑禅流，似是而非，浮光掠影，口头虽似圆滑，但心性实未明悟。又复不肯脚踏实地，在事上历境练心，绵密保任，任其流浪走着，则终成败坏！虽然，如能于茫茫人海中，捞一个半个豁开正眼，为人天眼目，亦较数十年苦参了无消息，无人继承法统，而不得不沦为法眷传法者，又不知好多少倍了。另外揆诸古德令人参话头的用意，不过是叫人于心念行不得处回光自见。但现时人根陋劣，被这闷棍一打，即死于棍下，活不转来。何如直指，令伊自肯承当，进而保任圆成，较为得计哩！<br>
                          　　复次，禅是正法眼藏，涅槃妙心，一切不着，无用心处。而参话头正是有用心处。有处用心皆是着相；无用心处，方是正用心。如僧问古德：本来面目如何用心参耶？答曰：本来面目无你用心处！“参”正是用心处！问曰：如是无用心处，如何用心耶？答曰：无处用心，方是正用心；有处用心，皆是着相！问曰：无处用心，岂不落空耶？答曰：知落空者是谁？曰：是我也。曰：此既是你，岂落空耶？问曰：即将此知落空者为我可否？答曰：不可！问曰：为甚不可？答曰：金屑虽贵，落眼成翳！禅宗的门庭设施，是由伟大的祖师视众生的机感与时节因缘而随宜制定的，并无一定的楷模。过去既可由直指而改为参话头，现在又何不可由参话头改为问答逼拶见性呢？因为现在参话头，时久弊生，流为一则刻板死话头，大家生不起疑情，以致苦参数十年而了无消息，加以现在环境不同，大家都很忙，没有人能像过去那样用几十年的时间来专为参禅而参禅；就是有这种苦心孤诣的人，肯花冗长的时间来苦参，亦为时代所不许。更何况禅属智悟，是用极强的智慧打开识锁玄关的，不是由定功积累而开悟的。现在如改用直指法，指示学人当下见性，再用牧牛法保任除习以资圆证，是较合时宜，而且也不违背禅宗的宗旨。因为禅即是明心见性，而用以明心见性的方法，古来就很多直指法，并非今天新创，有什么不可呢？兹为加深读者的信心起见，再举一则便捷、轻快的直指禅法于下，以示余言不谬。<br>
                          　　真觉禅师与侍者同阅《楞严经》次，至“我若按指，海印放光”处，侍者问云：此意作么生？师云：释迦老子好与三十棒！侍者云：有何过患，要吃三十棒？师云：要按指作么？！侍者云：争奈暂时举心，尘劳先起！师大喝云：亦是海印放光！侍者大悟云：啊！多年来只以心起便是尘劳妄念，不知原是海印放光！<br>
                          　　诸位请看，此等直指开示，多么痛快，多么清晰，又多么便捷！闻者于言下悟去，能不庆快生平，欢喜无量哉！关于妄念和放光——即妙用之别，原来在于日用、应缘、接物时粘着不粘着。若粘着，海印放光即变成尘劳妄念；若不粘着，尘劳妄念即是海印放光。六祖云：“若于转处不留情，繁兴永处那伽定。”憨山大师释云：“所言转识成智者，别无妙术。但于日用念念流转处，若留情念系着，即智成识；若念念转处，心无系着，不结情根，即识成智。则一切时中常居那伽大定矣！”又憨山大师梦升兜率，弥勒为说唯识曰：“分别是识，无分别是智。依识染，依智净。染有生死，净无诸佛。”这些言句，何等简练明畅，如倾甘露于焦渴喉中。吾人得闻，幸何如之！不于当下拨开迷雾，明见佛性，于日用中保任圆成，还疑个什么呢？<br>
                          　　或者有人说：参禅参禅，要经过一番艰苦参究开悟，方能大用现前。直指顿悟见性之禅，只是口头禅、文字禅，乃至野狐禅，不派用场。更或认为其他宗派虽修至见性时亦不是禅，唯有参话头，才是嫡传的教外别传之禅。<br>
                          　　他们似乎忘记了禅宗的初祖摩诃迦叶接佛心印时，是经过一番艰苦参究话头才开悟接法的，还是于释迦佛拈花示众时微笑印心的。须知禅就是涅槃妙心，真如佛性，只要明悟不疑就是，不在用什么法上。一切方法只是明见它的手段，不是真伪的分别。而这些手段须视时代之不同，根器的优劣，随时制宜，不可泥执成见，墨守陈规。否则甚难造就人才，绍隆佛种！相反，因为西天二十八祖和东土六祖都不是用参话头开悟的，而是直指人心，见性成佛的，所以说禅只到六祖为止，以后只是教，不是禅的，亦大有人在！故禅之为禅，绝不在某种传统方法上。<br>
                          　　至于说大用现前，不知果何所指？如以为显发神通，才算大用现前，那未免太执相，太狭隘了。须知宗下所谓大机大用，乃指胸襟磊落，意气风发，慷慨激昂，豪迈不群的处世为人的风格；不受一切受，遇事不粘，明见机先的作风，所谓“泰山崩于前而色不变，麋鹿兴于左而目不瞬”，不是什么显发神通不显发神通。如说神通，难道穿衣吃饭、发明创造，不是神通吗？如说不是，为什么庞居士说“神通与妙用，运水与搬柴”哩！可见你轻视日常运用不是神通，乃是你着相求神奇、好玄妙的劣根性在作怪！换一句话说，你的心根本不曾空，不曾见性，还是着相以求。这样下去，即便发了神通，亦成魔道，因粘着未断在。持这种见解的人很多，兹再举一例，以示寻常日用即神通妙用，不可另求玄奇神妙，以免弄精魂而入魔道。麻谷等五位大德悟道后，行脚参方，以资增益。时天热口渴，见路旁有一婆婆卖茶，乃唤婆云：请来五杯茶。婆见来五位和尚，乃问云：大德何往？曰：参善知识。婆送上茶后曰：我这里茶要有神通才能喝，无神通不能喝！五位大师虽已开悟，但神通未发，面面相觑，不敢举杯饮茶。婆见状哈哈大笑云：五个呆鸟看老婆子逞神通喝茶！举起杯来，一一饮尽。五人看罢恍然大悟，齐声道：今日才是我等真正悟道时！我等时时在神通中，不知是神通，还向外驰求。今日不逢婆婆，又几错过一生！这虽是观世音菩萨化身指点彼等，又何尝不是指示我们的迷津哩！<br>
                          　　达摩大师云：迷时色摄识，悟时识摄色；但得本，不愁末。直指见性，如自真肯不疑，必然通身放下，寓定于慧，于日用中死心贴贴地毫无粘滞。纵或习染深厚，一时不能净尽，遇个别境缘尚有起心动念处，但前念才起，后念即觉，不至徘徊不去，留连忘返。再经绵密打磨，不断锤炼，必然“皮肤脱落尽，惟露一真实”，不愁不神通大发。至于将信将疑、犹豫不决者，又当别论矣。<br>
                          　　如说其他宗派修至见性时亦不是禅，为什么经文分明说“若人但念阿弥陀，是名无上深妙禅”呢？净土宗人念佛念到“一心不乱”、“花开见佛悟无生”，不是即与禅宗合辙了吗？所以古德说：“禅是净土之禅，净土是禅之净土。”“禅即净，净即禅，禅净不分家。”禅与净的关系既如此，其他宗派又何尝不如此呢？因为同是佛说，同是明心见性，同是了生死的呀！为什么偏偏要分宗裂派，你呵斥我，我责骂你，兄弟阋墙哩！上面说过，有人说：“禅属悟，不属修；禅是顿，不是渐。禅之为禅，只到六祖为止，以后只是教，不是禅了。”因为教是讲渐修的，一步一个脚印，历阶上升，有修、有得、有证的；而禅是一悟便休，一切时、一切处只随缘放旷、任运逍遥，无修、无得、无证的。六祖以后，诸方禅德都讲渐修，研讨取证，所以只是教而非禅了。<br>
                          　　这些说话，听来很觉高妙，但究其实际，恐无是处。因宗与教固有顿、渐、悟、修之分，但所分在入处之不同，而不在证境之速与慢。从研究教理而大开圆解，证见本性者谓之教下；从直指人心，见性成佛者谓之宗下。及至到达目的地，彼此无殊，都是一样。故古人说：教是有声之禅，禅是无声之教。不能因当今习禅者根器渐劣，悟后习染不净，须假渐修，以了余习，便谓是教非禅。如果必谓一悟便彻，更不待保任、牧牛、打扫余习，即便归家稳坐，毫无走着，方是禅宗，那么六祖悟后，还有十余年隐藏猎人队中韬光养晦的功夫，也算不得禅了。<br>
                          　　故不能这般武断地说：“一悟便休方是禅，悟后渐修便是教。”因为我们历劫多生颠倒妄动，执着惯了，积为习气，深着八识田里。今虽醒悟，怎奈习染深厚，影响难消。犹如臭粪桶积粪多年，一旦倒尽，但臭气深入木里，绝不能一下消尽，须待久久泡洗扫刷，方能渐渐除尽余臭。故真正脚踏实地的修行者，深知其中甘苦，不敢狂言乱语，于稍有悟入处，谬赞自己已无修、无得、无证。至于一悟便至无修、无得、无证者当然不能说绝无其人，但究竟少数，非人人可冀。况且这种绝顶上根人，今日之所顿悟、顿证，与昔日之渐修、渐证不无关系。古德云：今日之顿正是昔日之渐。所以不能一笔抹杀渐修、渐悟、渐证的人，说他们不是禅。况且这种悟后渐修的人，从上禅宗说来，也是绝大多数。连顶顶大名的禅宗大德赵州和尚也有“八十犹行脚”之说，何况他人！<br>
                          　　从前有一秀才，读了几本禅宗祖师的语录，便谓已大彻大悟。去参归宗禅师，说自己已到无修、无得、无证了。宗只含笑唯唯。俟其告辞而去、送至门首告曰：阁下锦袍后背何来一大洞？秀才慌忙问云：在哪里？在哪里？宗呵云：好个无修、无得、无证！秀才面赤惶愧而去。这不是给我们一个自诩无修、无得、无证者出乖露丑的曝光写照吗？<br>
                          　　综上所述，我人于不思善、不思恶——前念已断，后念未起时，虽空寂无念，而非如木石，蓦然回首，荐取此了了灵知即本来面目；既无有乱，亦无有定，随缘应用，毫无粘滞，即为明心见性。复次，性是真空妙有，非是顽空，以真空故必有相用，有相用故方是真空。故性即相、相即性。我人能于日用中，透过相见性，不为相所转；识得一切事物、任何相用俱是性的显现、心的妙用，只利物之用，而不为物所用，即为明心见性。古德云：拈一根草，即丈六金身，即是悟后的注脚，切不可作奇特玄妙想。因奇特玄妙本身即是妄想，非但障自悟门，不得明心见性，而且有入魔之虞。须知一切神通玄妙，均以明心见性为基础。只要于悟后，勤除五盖，即财、色、名、食、睡，不受一切受，自然水到渠成，六通齐发。有如大鹏一翅数万里，全仗脚下一点劲，如脚不点地一下，亦无由飞起。<br>
                          　　如或不然，经此番叙述，仍不敢咬定，不肯承当，又想明心见性者则莫如习密，由密过渡到禅，比较省力稳当。以密仗佛力加持，似比禅宗自力参究快速省便得多。尤有进者，密宗有异胜方便，假多种力量接引，不似参禅，除老师逼拶指示外，别无他法，故成就较禅宗殊胜快速。如人乘车或飞机，自比步行者省力迅速。但密宗法门深广，仪轨繁多，学者一时不易窥其全貌。择其简速易行，与禅相近者又莫如“心中心密法”，以该法是无相密，无有繁复仪轨，不须建立坛场，任何人随时随地俱可修习，而且不用转弯抹角，修持加行，从有相过渡到无相，可以直接证体起用。故世人尝赞之为禅密，语虽不当，义有足多者。至于它的修法留待下面“密宗”里再谈。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">（二）　净土宗</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　净土一宗，法门深广，普被三根，圆该八教。盖心即土、土即心，心外无土、土外无心，故经云：欲净其土，先净其心；随其心净，即佛土净。土即是心，而心又是宇宙间最大的能量，大而无外，小而无内的，无有一物超越心量之外，故也无有一宗能超乎净土之外了。所以净土能高能下，可深可浅。<br>
                          　　如就净土的本义说来，修行人的心清净了，则一切土、一切处无不清净、无不自在，十方世界无不同时化为净土。心如不净，即便在庄严佛土，亦复颠倒烦恼。古德云：心净阿鼻即为净土，心秽净土即为阿鼻。至于西方乃表日升于东落于西，结果圆成之意，故普贤大士以十大愿王求生西方净土，以圆成佛果也。<br>
                          　　真修净土者，时时观照心念——或用念佛观，或用净土庄严和阿弥陀佛圣像作观，更或观自身即弥陀等，不令攀缘住着。才有念起，即凛觉转空，或提起佛念，化去妄念，不使相续。久久专注，努力用功，时节因缘到来，忽然能观与所观、能念所念，顿时脱落，弥陀真性，灼然现前，亲见法身，即当下现生净土。这在禅宗谓之明心见性，在净宗谓之“花开见佛悟无生”，语虽异而义则一，故禅净不分家也。<br>
                          　　欲真生净土，正不待死后往生。必须现生努力，当下能生，方有把握。《弥陀经》所说之“临命终时”一般皆解作“等到气断死亡的时候”，其实这都是依文解义。如按经的精义来说，盖所谓临命终时者，不是死下来的时候，而是“等到生死命根终断的时候”。什么是生死命根哩？就是我人的颠倒妄想啊！所以《弥陀经》在临命终时接下来就说心不颠倒，彼佛现前。当我们用功作观或念佛，用到着力时，行不知行，坐不知坐，孜孜兀兀，除佛念外，别无他念，这生死命根——妄念，即将终断。到最后忽然根尘脱落，一心不乱，当下即亲见真佛，生到净土了。<br>
                          　　到那时，方知娑婆即是极乐，极乐即是娑婆，平日分东分西、说净说秽，皆如白日做梦。故云真生净土者，生而无生，去而不去也。如果仍有娑婆、极乐之分，净土、秽土之别，正是心未清净、妄念未尽也。<br>
                          　　可惜现阶段一般修习净土者，眼光均向最下层看，修行从最低处着手，异口同声说：“我们修净土宗，以生西为目的，而生西是仗佛慈力接引的，是他力修行，不是自力修禅宗，不要明心见性。”如问他：“一心不乱”是什么？为什么《弥陀经》要说“执持名号，一日乃至七日一心不乱”呢？他便连说不须不须。灵峰藕益大师说过：“得生与否，全由信愿之有无。”我们只要具真信切愿，临终自有阿弥陀佛接引生西。只要能生西，就是下品下生，纵或边地疑城，于愿亦足矣。因为既到西方，成佛不过时间快慢长短而已，终得一生补处预期成佛。比在娑婆沉沦六道者，不知好万千倍了。<br>
                          　　因有此如意算盘好打，于是有些善男信女往往把生西的责任推到阿弥陀佛身上，自己不肯努力修持，勇猛精进。早晚除作二时课诵外，一点也不遵照古人修持的方法，绵密提持佛号，用以打扫妄念、改造习气，净其心地、储备往生资粮。他们哪里知道藕益大师的说话是二句对合语，绝不可切开来断章取义。因为信、愿、行是净土宗修持三要诀，缺一不可。关于此理，净土大德说得很清楚，无信愿即不能与佛慈愿力相接而生西，无行非但无从表示信真愿切，更不能完成信愿。故大师在上面说了信愿，接下来就说：“品位高下，全由持名之深浅。”就是说要上品上生固要甚深之修持功行，即下品下生亦须相当之修持，方得往生，因修行不力，正是信不真，愿不切也。并不是阿猫阿狗口里念佛而心不净的人都能往生的。更何况大师之有上语，是针对当时以念佛求定，不思生西的人说的哩。<br>
                          　　永明寿大师说：“行人净业成熟，心地清净，与佛相应，方见佛现前，接引生西。”佛虽现前，实无来去。如月在天，千江万水，一时俱现。而月实无分，心犹水也，如心不净，犹水混浊，月虽在天，而不现影。故心颠倒混乱者，佛虽放光接引，犹生盲不能见日。<br>
                          　　如照密宗的说法，阿弥陀佛是兴无缘大慈，无人不接、无生不救的。不问什么众生，于命终时，都一视同仁，放光普照，接他们生西。只以众生障重，不能相接。甚者，因佛光炽盛，畏而逃避，窜入恶道，宁不可悲可叹！<br>
                          　　所以我们要真正生西，非脚踏实地努力用功不可，绝不能贪便宜怕吃苦，把生西的责任单单推到阿弥陀佛的身上。不然，《观经》为什么教我们种种入观的方法，《弥陀经》又教我们执持名号，至一心不乱哩？<br>
                          　　观想或观相比较心细，功夫较持名念佛难，故晚近净土行人都只修持名。现在我们就持名念佛法门来谈一谈它的修法与奥妙。释迦文佛默察末法众生垢染深重，难以打开玄关识锁，离苦得乐，从悲心中运用广大智慧，巧妙地设一念佛法门，将一粒清净佛珠——万德洪名——安放在众生妄染心中，密密转移其颠倒妄想，从切近处断其生死根株，而得心花开敷，见弥陀佛性，往生净土。一切唯心造，而人不能无念，不念佛、法、僧，必念贪、嗔、痴。念贪、嗔、痴则杀、盗、淫恶业起，恶业起，生死轮回无有止息。佛乃因势利导，抓住众生不能无念的习气，善巧方便地用一佛念来代替妄念，使人于不知不觉中将妄念转为佛念，染心换为净心，从而轻而易举地往生净土，出离生死。古德云：“清珠下于浊水，浊水不得不清；佛号投于乱心，乱心不得不佛。”莲池大师云：“念佛就是于众生生死切近处（妄心）作最亲切、最简易的转换。”我们如果不体察佛祖的深心和伟大的教导，认真以念佛的功行来改造自己，单靠依赖弥陀之愿力接引往生，又怎么能达到目的呢？古德云：单修（单靠弥陀愿力）生西难，双修（自己用功和佛力相应）生西易。真是不朽的名言！<br>
                          　　我们明白了念佛的作用和生西的道理，就知道大势至菩萨教导我们念佛的方法“都摄六根、净念相继”是确切不移、无可改变的至理名言了。上中下三根，不问哪种人，都须遵照这确切的指示，内而身心、外而世界，一切放下，将眼耳鼻舌身意这六根统统摄在一句佛号上，绵密提持不绝，自然于不知不觉中将妄心转化为佛心，与西方弥陀感应道交，打成一片。所以古人说：“万修万人去。”<br>
                          　　念佛时，既不能操之过急，追求次数，以免伤气耗血，亦不能疏漏缓慢，让妄念有空可钻；既不可追求一心不乱，以免妄上加妄，更不可认念佛成片为难，畏惧不前。我人果真看破红尘，知一切是幻，毫无系念，定能死心塌地地抓紧一句佛号，着力提持，而不致口念心乱，妄念翻滚不歇。念佛如能像推重车上山一样用力，句句相接，字字分明，虽下下根人亦不怕佛念不能成片，心不开悟！因念佛功夫，不在懂得深奥玄妙的道理，而贵专一。心不外驰，便能一切放下，死心塌地地一心念佛，久久功纯，妄心何患不融，佛性何患不见！故云：下下根人有上上智。盖看破红尘，一切放下，专心念佛，即上上智也。<br>
                          　　净宗大德嘱人，不要管他是否一心不乱，也不要问他明心见性与否。只安详稳步秉直念去，自然水到渠成。一是怕我们要求一心不乱或明心见性而妄上加妄，反自误事；二是恐要求过高，胆怯众生望而生畏，知难而退，不敢进修。并不是说念佛法门不要一心不乱，或与明心见性无关。净宗是寓高深之理于平易践履之中，于真实行处而暗合道妙。故上、中、下三根人遵其所教，平实念佛，俱能见性。不似禅宗，只接上根利智，中下根人无从问津，故法门深广也。<br>
                          　　或者有人说，这是禅宗的说法，不合净宗的轨则。兹为增进读者信心起见，节录一段印光大师《念佛三昧》如下，以证余言不谬：<br>
                          　　“若论证三昧之法，必须当念佛时，即念返观，专注一境，毋使外驰。念念照顾心源，心心契合佛体。返念而念，返观而观；即念即观，即观即念。务使全念即观，全观即念；观外无念，念外无观。观念虽同水乳，尚未鞠到根源！须向着一念南无阿弥陀佛上重重体究，切切提撕，越究越切，愈提愈亲，及至力极功纯，豁然和念脱落，证入无念无不念境界。所谓‘灵光独耀，迥脱根尘。体露真常，不拘文字，心性无染，本自圆成，但离妄念，即如如佛。’此之谓也。功夫至此，念佛得法，感应道交，正好着力。其相如云散长空，青天彻露。亲见本来，本无所见，无见之见，是名真见。到此则溪声山色，咸是第一义谛；鸦鸣鹊嘈，无非最上真乘。活泼泼应诸法相而不住一法；光皎皎照了诸境而了无一物。语其用，如旭日东升，圆明朗彻；语其体，犹皓月西落，清净寂然。即照即寂，即寂即照，双存双泯，绝待圆融，譬若雪覆千山，海吞万象，唯是一色，了无异味。论其益，现在未离娑婆，常预海会，临终则一登上品，顿证佛乘。唯有家里人，方知家里事，语于门外汉，遭谤定无疑！”<br>
                          　　诸位，请看这一段说话，岂不尽与禅宗同出一辙？念佛时，非但要观念一致，还要在阿弥陀佛这一佛念上重重体究，切切提撕，岂不即是禅宗参话头的功夫？及至越究越切，愈提愈亲，力极功纯，豁然脱落，证入无念无不念的境界与下面一大段所描绘的悟后境相，岂不即是禅宗参究豁开本来面目、明心见性的境界？我们现在对一般人不说参究提撕，只说心念耳闻，观念一致，极力追究，功夫纯熟，自能豁然脱落，证入三昧，与禅宗明心见性，完全无二。但不能像现在一般人，仅以做早晚功课为完事。<br>
                          　　说到此，真难立言！连德高望重的印光大师末后还要慨叹地说一句：“语于门外汉，遭谤定无疑！”何况他人！法华会上佛说法，尚有五千人退席，遑论末法时代，要人人信入，不生疑谤，又怎么能做到哩？！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">（三）　密宗</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　密宗是诸佛于末法时代度生的最方便、最完备、最当机的法门，也是一切宗派不能偏离的法门。它从体到用、从小至大、由浅到深、由末到本，样样具备无不完善。可惜近代学佛者，不务正修，证体成道，仅学些皮毛、起用之法，弄玄虚、逞神通，搞得妖气十足，为达人正直君子所不齿。如弘一大师亦曾因不明密宗真相，为外形所惑，而毁谤密宗。后深研密宗教观，始知密宗深广难思，法门完善无不具备，而深自忏悔，告诫后学，勿因误解密乘仪轨而疑谤，应先深入研讨密宗教典，精通教义后，再行探讨仪轨之修持。<br>
                          　　正因为密宗学人不务正修之故，习禅修净者皆远避密宗，恐怕沾上妖气，其实这是多余的，不必要的。因为密乘是诸佛心印，三世诸佛也不能离开它成佛，何况禅净等宗的后学者！你要离开它，逃避它，犹如日中逃影，徒益自劳！比如净土宗，虽然不主张明心见性，但为消除业障，确保生西起见，须持《楞严咒》、《大悲咒》、《往生咒》以及十小咒等，请问这许多咒是不是密法？参禅者参至种子翻腾，进不能进，退不可退，闷恼欲绝，无可奈何时，不假密咒佛菩萨加持之力，即不能过此难关而打破疑团，亲证本来。憨山大师云：“历代禅宗大德，均密持神咒，潜假佛力，但秘而不宣。我今为诸仁公开指呈：参禅参至无始无明种子翻腾烦闷欲绝时，须迅速加持《楞严咒心》，仗佛慈力，方可渡过难关。”如斯自诩自力修证，高榜门风高峻，教外别传，直指见性之禅，也不离开密乘，何况其他法门哩！<br>
                          　　据日本《密教纲要》云：天皇曾诏各宗派大德至皇宫开法会，讨论何宗最优，证道最快，以资选择而从之修习。各宗祖师各自呈本宗优点并自诩为最优、最快、最完善后，密宗弘法大师白帝曰：诸宗皆好，各有优点，但均离不开密，离密即无诸宗。以密乃诸佛心印，离佛心何有诸宗，故密实集诸宗之长，为最完善、最方便、最迅捷之法门，为三世诸佛成道必由之径。天皇深肯之，故日本密宗独盛也。<br>
                          　　密宗以《大日经》与《金刚顶经》为依。立十种心，统摄诸教，建立曼荼罗，身、口、意三密相应，即凡成圣。其不思议力用，惟佛能知，非因位菩萨所能测度，深密秘奥，又为对未灌顶人不许显示之教法，故云密宗。其教派法门繁多，非今论所及，故不详赘，兹仅就与明心见性有关的，择其重要者，约略言之。<br>
                          　　讲到密宗，似乎就是神变，以是唐武宗皇帝深恐密宗行人搞神通把他的江山搞掉，把帝位搞垮了，下令取缔密宗。至明朱元璋皇帝更忌密宗，严加禁止，密宗因之绝迹于中国。后来反向日本及西藏地区就学，称为东密、藏密，宁不可叹！降至今日，学佛者更是不重道，只重神通，误以为明心见性即发大神通，如未发神通即非明心见性。此种邪见，非唯自误，兼亦误他。殊不知明心见性所悟之理，虽与诸佛无异，但历劫多生，习染深厚，卒难顿消。此时只为因地佛，如初生之婴儿，虽亦是人，但不能起用，有待依悟而修，勤除习气，长养圣胎，神通方始薰发。《楞严经》云：“理属顿悟，乘悟并销；事则渐除，因次第尽。”《大日经》云：“菩萨住此，勤除五盖，不久即五通齐发。”可惜众多佛子不明此理，但务神通，投众所好，以逞己能。以致学密者群起效尤，但为枝末起用神变之法，置根本证体、了生死之大法于不顾，良可慨也！<br>
                          　　密法中各派有其各自最高殊胜之法，力用均不可思议，依法修持，均得真实受用，证成圣果。但其中最圆满、最完善、最殊胜者，莫如红教之大圆满法。其法为九乘次第之最高法门，无有凌其上者。此法之前趋——恒河大手印法，即等于禅宗之直示心法，且较禅宗完整。大圆满之前半“彻却”修法，三空相印，即禅宗之见性；其后半之“妥噶”，身化虹光，即禅宗之向上。但禅宗唯靠自力修证，无甚方便接引，收效甚慢；而密宗除自力外，复得佛加持之力，且有种种异方便接引。其接引之殊胜，有如现代激光之理，非常科学化，故收效速，得力快。<br>
                          　　密宗大法，虽已有少许纳入禅净法中，行人如能于禅净外加修密法以补禅净之不足，则进步更快，收效更宏。憨山大师云：“念佛不得力者，可以持明（即持咒），仗佛心印之力，可收事半功倍之效。”尤其禅宗行人，参一句刻板话头，无明师锤炼拶逼，而了无消息，白费精力，莫如改修密法，仗佛慈力，易于开悟成就。但如修法者厌仪轨之繁复，观想之繁琐，加行之缓慢，又莫如修心中心密法。以大圆满虽完满无缺，但修法之前，先须修加行，修彻却时，又须作种种有相之观想，繁琐复杂，不若心中心密法简捷易行。以心密乃无相密，直接痛快，不须从有相过渡到无相，既不须修加行，又勿须作观想，直证无相心源，实系密宗中至简至易、最速最妙之法。但如性近观想，喜从有相——本尊、种子、三脉五轮等入手者，则以修大圆满为宜。<br>
                          　　心中心法系藏密红教之法，东密也有传承。昔诺那上师曾在上海授与袁希廉。惜以该法系密部中上乘无相密法，在西藏须修二三十年有相密后，方可传习，故未广传。大法几将湮没无闻。今该法得以广布，端赖大愚阿阇黎于庐山修般舟三昧，备受艰辛，深入禅定，感普贤菩萨现身灌顶传授，并告以日本《大正新修大藏经》密部内有《佛心经亦通大随求陀罗尼》，乃该法之法本，可详为参阅。愚公得法，修习有成，深感佛法衰微，佛恩难报，不辞辛劳，下山广传。随后王公骧陆接法传授，受法弟子，几遍全国，法始大兴于世。该法简便快捷，学者咸称禅密，语似不当，义实相侔。其亦时节因缘到来，法当出兴宇内，以利广大有情乎！<br>
                          　　心中心密法，以六印合一咒，三密加持，设不设坛场均可。修时，手结印，口持咒，不作观想，但返闻心持密咒无音之声，有如念佛观。持咒时作金刚持，但唇动口不出声，绵绵不断，以得佛力加持故，入定至为迅速。这样修持既不伤气，又不伤血，且系养身妙法。以出声即伤气，默念即伤血，今作金刚持，心念耳闻，意不外驰，一线连绵不绝，心澄志凝，气血调和，安然入定，精神朗健，躯体安康，明心见性之基础即建于斯矣！<br>
                          　　此法每日修一座或二座均可，另有打七与九座之法。每座修二小时，手结印不散，口持咒不停，不可半途散印下座，否则不算，须从头修起。如根性相当，能连续修持，绝不中断，修满千座，决定可以明心见性。见性后，从体起用，磨练习气，即与禅宗合辙。如再藉大圆满妥噶修习之法勤苦修习，身化虹光，证成佛果，亦非难事！<br>
                          　　以上心中心、大圆满等法，以系密法，未经灌顶不可公开传示，故不详言修法。有志者请觅师灌顶传授，依之修习，自有是处。<br>
                          　　一切众生，本来是佛，本不用修法以证佛果，只以积垢深重，虽遇明眼人直示心性，又不肯自信承当，故不得不假法修行，以作黄叶止啼之举。而诸修法中又以善巧方便不同，修习即有快慢迟速之殊。参禅动辄数十年始能得个消息，甚或迷闷终身而不悟。修其他宗派者，又多不敢言明心见性，此以净土宗尤甚。上述之心中心密法，可谓方便快捷多矣，亦复要修千座，约须三年之久，方能亲见本来面目（此就最慢者言，根利速成者并不须坐满千座）。克实言之，这都是无辜而披枷带锁，无事而走冤枉路。等到打开桶底，见到本来，方知本来现成，多此一举。<br>
                          　　一念回光见性者，修心中心法一千座见性者与参禅数十年见性者，其时间之快、慢、迟、速，曾不可以道里计。但多走冤枉路者亦不无补偿、值得之处。以冤枉路多走后，脚劲毕竟锻炼出来了。彼未走过冤枉路者，脚劲虚弱，一经上路——即对境遇缘时，即觉力有未逮！何以故？因上述三种人所悟之理虽无二样，但在力用上大有差别。一则以悟来甚易，未经习定磨练，心恒随境动摇，不能自主，故力量不足；一则久经打坐，习定功深，参究锤炼提撕观照，一旦开悟，故能洒脱自如，不为尘境所左右。古德所谓：“功不唐捐，法不浪施！”雪窦云：“数十年来曾辛苦，为君几下苍龙窟，屈！屈！堪述，明眼衲僧莫轻忽！”即颂此也。<br>
                          　　修心中心法约用三年的时间，仗佛力加持，可以开悟，虽较一念回光者多花了些时间，但比三十年勤苦参禅者省去了十倍的辛劳，而且可以得到同样的力用和效果。我们这些末法时代的子孙，除了深自庆幸何来如此福德遇此大法，和深切感谢佛菩萨的慈悲恩德外，还有什么话可说哩！<br>
                          　　复次，心中心法除了可以明心见性，即生成就外，还可以发愿求生西方极乐世界。如念佛不得力、圣境不能现前者，可假此法修习，以证三昧，往生西方极乐世界即有十足把握。此法虽名密法，实际是熔禅净于一炉的圆妙大法！有志者应探求修之！<br>
                          　　最后，奉劝修密的同仁，慎勿以密法作犯罪的勾当，而遭惨重的罪谴。密法固有种种奥秘的神通妙用，但须知任何妙法修得之通，俱非真通，与漏尽慧光显发所证之通，不可同日而语。此种依法修得之通，只是依通，与外道之法术相似，只能取悦炫耀于无知宵小之流，不登大雅之堂。纵能冒充神圣于一时，谋取些少名闻利养，及至眼光落地，非但神通消失无依，亦将随业受惨厉恶报。</p>
   <div class="xmwjlittletitle" align="center">丙　悟后真修</div>
                        <p class="xmwjfont">　　明心见性以前，任你修什么法门，如何用功，都跳不出“盲修瞎炼”的范畴！以未悟真心，于修法即不能无疑。虽亦努力用功，但有疑虑留碍胸中，不安之相即无法避免。而此不安之相即是生死根本，故虽对治功深，不为真修。普照禅师《修心诀》云：“修在悟前，虽则努力用功，不忘念念薰修，但亦着着生疑，未能无碍，如有一物碍在胸中，不安之相，常现在前。日久月深，对治功熟，则身心客尘，恰似轻安。虽复轻安，疑根未断，如石压草，犹于生死界不得自在。”故云：“修在悟前，非真修也。”<br>
                          　　但任何人都免不了有此一段盲修瞎炼的过程。待打开桶底明识本来后，就路还家，随缘了习，任运双修定慧，天真无作，动静常禅，方是无修之真修。《修心诀》云：“即或劣机，见性后烦恼浓厚，习染深重，对境而念念生情，遇缘而心心作有，甚或被境缘昏乱淆惑，昧却本来者，虽亦藉种种对治方便，除其劣习，去其污染，不无有功之修，但以念念无疑，不落留碍，日久月深，力极功纯，自然契合天真妙性，任运寂知，与前胜机，更无差别。”故学佛者，必先以明心见性为期，待明心后除断习气，方为真修。亦余之所以大声疾呼，不须参究刻板死煞话头，只由师家直接指示心性，令学人当下悟去，再着手真修，以免唐丧光阴也。<br>
                          　　或曰：明心见性，即是圣人，非但不须再事修习，还要现种种神通变化，大异常人，所谓大机大用，神变莫测，今何故反谓悟后方是真修？<br>
                          　　答曰：今时学道人有二种过错：一者以为悟后即是圣人，应现种种神变。如不能变现，即为非悟，只是口头禅，空说真理而已。因之心生退屈，反堕无分之失者，比比皆是。二者，则谓宗下原本无修无得无证，一悟便休，何须再事修治？以致虽已理悟，而习气依旧，日久月深，依前流浪生死，未免六道轮回。关于这一点，前面本已谈过，似不须再讲，但以关系修道人成败至钜，且又系眼下学道者错会病根所在，故不嫌辞费，再详论之。<br>
                          　　《修心诀》云：“入道多门，以要言之，不出顿悟渐修二门。”又云：“此顿渐二门是千圣轨则，以上诸圣，莫不先悟后修，因修乃证。所谓神通变化依悟而修，渐薰所现。非谓悟时即发现也。”<br>
                          　　圭峰禅师云：“识冰池而全水，藉阳气以消融。悟凡夫而即佛，资法力以薰修。冰消则水流润，方显溉涤之功；妄尽则心虚通，始发通光之用。事上神通变化，非一日之功可成，乃渐薰而发现也。”<br>
                          　　仰山示众云：“我今分明向汝说，且莫凑泊，但向自己性海如实而修，不要三明六通。何以故？此是圣末边事。如今只要识心达性，但得其本，莫愁其末；他日后时，自在具足。若未得本，总将情学他，终不可得，得亦不真，将来成魔有份。”<br>
                          　　以上所引，可知顿悟是：凡夫迷时，妄执四大为身，妄想为心。不知自性是真法身，自己灵知是真佛，常于心外觅佛，东奔西走，忽被善知识指个入处，一念回光，见自本性，识自本心。而此心性，原无烦恼，原无生灭，本自圆成，本自具足，与诸佛无殊无别，而且由凡夫至佛位，更无阶级次第，故云顿悟。<br>
                          　　虽云顿悟，但属理边，事上习染，多生历劫，生来死去，执着坚固，卒难顿除。故须依悟而修，渐除习气，直至妄尽，神通方显，绝非于顿悟理时即现神通。故修道者，须明过程，识别先后，切不可因未通而自疑，更兼疑他人。以为均不能悟道，而另走蹊径，误入歧途，纵经尘劫，亦不能成道。<br>
                          　　况且发通与否，不足说明是否悟道。一者，通有多端，有藉密法修得者，有依神鬼附身告知者，有靠夙世薰修报得者，等等不一，不可谓是等人均已悟道。因此等神通，或有所依，不是真通，或仅相似通，一旦色身败坏，失其所依，即消灭无有。二者，古德谓有先悟后通和先通后悟之别，不可谓一经发通，即系悟道。如明破山禅师在天童修道时，未发悟前，即能出神偷乡人之鸭，作游戏三昧。后事发，被密云悟禅师诃曰：“子游戏神通虽不无，但佛法未梦见在！”破山跪请开示，再经力参，方始开悟。降及近代，众生根器更劣，习障更重，欲先通后悟，千万人中不得一人。故我人须于悟后，依悟而修，渐除习气，渐发神通。以上先圣历代祖师，无不如是。故顿悟渐修二门是佛徒的轨范，各宗行人俱应奉行遵守！<br>
                          　　或曰：理即事，事即理，理事不二。理如顿悟，事即相应，如事上不能透过，尚有留碍，如何能说已悟真理！<br>
                          　　答曰：理事非一非异。事以理成，理以事显；理不离事，事不离理，约此不相离理，故非异。但真理无形，而妙用随缘，应诸万类，妄立虚相，不无形状，约此有相无相，故非一。今悟道，虽已明悟自己空寂之灵知即是真佛，但以多生习染深厚，一下不能顿除，遇事尚还生心，见境卒难无念，但于生心动念时，非如盲目者，不知尘境本空，粘着攀缘，流浪忘返。而能于前念动时，后念即觉，顿时扫空。不过较全不动心者有生灭的痕迹，力量稍差而已。但能绵密保任，时时觉照，日久功深，自能打成一片。历代祖师之牧牛行，即此悟后用功之楷模也。<br>
                          　　古德云：顿悟虽同佛，多生习气深；风停浪犹涌，理现念犹侵！故悟后常须照察。妄念若起，都不随之，损之又损，以至无为，方始究竟。天下善知识其能于事上发神通变化者，均非一日之功，乃渐薰而发现。况神通为圣末边事，于达人份上，并不看重。虽或发现，并不欲用。如未得本——明心见性，但求其末——发神通，非惟不能成道，抑且着魔有份，故不可不慎！<br>
                          　　今之佛徒，恒以神通衡量他人。妄以为一念悟时，即随现无量妙用，神通变化。若无神通变化，虽道眼通明，亦为非悟，此等人真所谓不知本末、不明先后痴迷之徒。既自生退屈，亦不信他，断佛种性，莫此为甚，良可悲也。<br>
                          　　关于第二种时病，以为一悟便休，无修无得无证者，较上述以为一悟便发通者，虽似有悟，但以见地未彻，误入歧途，与前未悟者所失无异，且或为害更甚。盖前者只自生退屈，不自信兼不信他，一旦时节因缘到来，尚可打破痴迷，步入正轨。而后者自以为有悟，邪见根深，免置后修，依前流浪，深入轮回，无以自拔！<br>
                          　　上面说过，无修、无得、无证乃理边事，亦为到家人最后了手语，绝非于一念悟时，即臻无修、无得、无证之境。尤其今代末法时人，根陋障重，更不能悟后未经进修，即臻无功用地。其言不须修治，一悟便休者，非狂即痴，实不可信也。<br>
                          　　盖一切众生本具如来智慧德性，只以迷妄不知，认假作真，造业受报，流转六道，沦为众生。虽在众生而本性不失，只一凛悟，便与诸佛无殊，不假修成，故云无修；凡所有相皆是虚妄，本来空寂，无有一法，故云无得；证至极地佛亦不立，故云无证。但当妄习未除，攀缘执着，流转生死时，又非不众生。故须念念薰修，心心觉照，于大悟后，于恶断断而无断，于善修修而无修，登堂入室归家稳坐，所谓绝学无为闲道人，方是无修无得无证的时节。未到此地步，即高谈无修无得无证，宁非欺贤诳圣，自贻伊戚！<br>
                          　　或曰：顿悟顿修顿证，自古有之，难道此等人不是一悟便休吗？又难道此等人也要悟后渐修吗？假如自古有之，今时当然也不无了。<br>
                          　　答曰：顿悟顿修顿证者，非上上根人，不能得入。核实言之，此等人根机之所以高上深厚，皆过去依悟而修，渐薰积累而来，至于今生机缘成熟，故能闻即发悟，一时顿毕。表面看来，似乎是顿悟顿修顿证，实际上亦是先悟后修之机也。古德云：今日之顿，亦昔日之渐也。至于今世，学人根性陋劣，如非大菩萨再来，实难顿悟顿修顿证。纵有一二大根人一闻千悟，一悟顿毕，亦不能无修无得无证。盖无明习染，非一生可毕，更何况说个无修无得无证，早落在有修有得有证里边了也。<br>
                          　　《修心诀》云：“凡夫无始劫来，流转六道，坚执我相，妄想颠倒，无明种习，久已成性，虽到今生顿悟自性，本来空寂，与佛无异。而此旧习，卒难除断，故逢顺逆境，嗔喜是非，炽然起灭，客尘烦恼，与前无异，若不以般若着力薰修，焉能对治净明，得到大休大息之地？”<br>
                          　　大慧杲禅师云：“往往利根之辈，不费多力，打发此事，便生容易之心，更不修治，日久月深，依前流浪，未免轮回。岂可以一期所悟，便免置后修？”<br>
                          　　是以悟后，常须照察，不可玩忽，妄念忽起，或一凛觉，或提佛念，以至无为，方始究竟。故顿悟渐修之义，如车二轮缺一不可也。<br>
                          　　顿悟渐修既是佛徒之修行轨则，成道津梁，应如何修而后可？与悟前之修，又有何差别，试申论如下：<br>
                          　　一、悟后之修，不可一概而论，须视学人妄习深浅，烦恼重轻而定，习障浅者，不用对治，惟随缘照察，念起即觉，觉即转空。念念如是修习，自然渐得百千三昧。如《修心诀》云：“但照惑无本，念念不住；空花三界，如风卷烟；幻化六尘，如汤销冰。客尘烦恼，自然俱成醍醐。”学者如能如是念念修习，不忘照顾，定慧等持，则爱恶自然淡薄，智慧自然增发。若微细流注永断，圆觉大智朗然独存，即现千百亿化身，于十方国土中应机赴感而无留碍矣。<br>
                          　　《修心诀》云：“虽修万行，唯以无念为宗。天下善知识，悟后牧牛行，虽有后修，已先顿悟，妄念本空，心性本净，虽除断恶习而无恶习可除，虽勤修福慧而无福慧可修；修而无修，除而无除，斯乃真修真除矣。”<br>
                          　　又云：“见色闻声时但伊么（即见色闻声，但如明镜照物，风过树时，不作他想），着衣吃饭时但伊么，屙屎放尿时但伊么，对人接物时但伊么，乃至行、住、坐、卧，或语或默，或喜或怒，一切时中，一一如是；似虚舟驾浪，随高随下，而念念不住；如流水转山，遇曲遇直，而心心无知。今日腾腾任运，明日任运腾腾，随顺众缘，无障无碍。质直无伪，视听寻常，则绝一尘而作对，何劳遣荡之功；无一念而生情，不假忘缘之力矣。”<br>
                          　　似此任运寂知，原本无为之修，实等于无修。既无须另起炉灶，执法修持，亦不用冥存观想，取静为行，与悟前不明所以，坚执法相，牢持仪轨，贪取功德，追赶任务，披枷带锁之修，宁不大相径庭！<br>
                          　　二、至于习染深厚，无明力大，于善恶顺逆境界未免被动静互换，心不恬淡者，则不无妄缘遣荡、对治之功。对治法中，若掉举盛者，则以相应之定功摄散；若昏沉盛者，则以慧门观空（至于用何种功夫为宜，请阅下章“十种修行法门”），务令定慧等持，动静相亡，入于无为，方始究竟。《修心诀》云：“先以定门摄掉举，使心不随缘，契乎本寂；次以慧门警昏沉，择法观空，契乎本知。以定治乎乱想，以慧治乎无记。昏乱相亡，对治功终，则对境而念念归宗，遇缘而心心契道，任运双修，方为无事。”<br>
                          　　或曰：如此对治修习，与悟前劣机之渐修，一般无二，还讲什么顿悟呢？<br>
                          　　答曰：以此等人机劣习重，障深垢厚，虽亦悟自性清净空寂，具足万德，与佛无异，其奈对境生情，遇缘成滞，被它昏乱转换，昧却寂然常知，不藉对治之功，均调昏乱，非但不能入于无为，而反堕“悟后迷”中，是不可不慎也。<br>
                          　　兹举一二悟后迷的公案，以资悟后又不务实修者警惕：<br>
                          　　一、负师<br>
                          　　暹道者久参雪窦，得法后，窦拟举往金鹅为方丈，而暹不从，后出世开堂，因德山远和尚声势、名望均高于雪窦，即改而承嗣远和尚。令使者通书各山，山前婆子欣然问曰：“暹首座出世为谁烧香？”专使曰：“德山远和尚。”婆子诟骂曰：“雪窦抖擞尿肠，为你说禅，始有今日，你得恁么辜恩负德！”<br>
                          　　和州开盛觉老，初参长芦夫铁脚，久无所得。后造东山五祖演席下得法。出世住开盛，见长芦法席大盛，乃改嗣夫，不源所得。拈香时，忽觉胸前如捣，遂于痛处发痈成窍。以乳香作饼塞之，久而不愈，竟卒！<br>
                          　　二、卖友<br>
                          　　庆藏主，蜀人，丛林知名。一日与秀大师同行入都城参法云圆通禅师。到法云，秀得参堂挂单，而庆藏主未获允准。庆在智海，偶卧病，秀欲诣问病况，而山门无假，乃潜往智海见庆。庆反以书白圆通，道秀越规矩出入。圆通知之，夜参大骂云：“彼以道义故，拼出院来问汝疾，反以书告讦，岂端人正士所为？”庆闻之，遂掩息。丛林尽谓庆遭圆通一诟而卒。<br>
                          　　三、叛师<br>
                          　　大阳平侍者，洞宗明安禅师之高足。一日琅琊广照禅师来访，明安与之云：“兴洞上一宗者，非远即觉也。”照云：“有平侍者在。”安云：“平旧习深厚。”并以手指胸云：“此处更不佳。”又捏拇叉中示之云：“平向后当死于此。”暨明安圆寂，平居大阳，拟谋取师生前李和文都尉所施黄白物，不惜毁师灵塔。虽经山中耆宿切陈，亦不听之。发塔，镢师颜面貌如生，薪尽俨然。众皆惊异，平更镢破师脑，益油薪，俄成灰烬。众以其事闻于官，坐平谋塔中物，不孝还俗。诸方以其人品格不端，皆弃之不顾。平流浪无所依。后于三叉路口遭大虫食之。竟不免明安丫叉之记，悲哉！<br>
                          　　此类公案亦不胜枚举，皆悟后不借对治精修，积习深厚，昧却天良，见利动心，忘恩负义，有以致之也。虽然，人固可以逞其凶顽奸诈之智，其奈护法神不予宽容何？其不得善终也，宜矣！<br>
                          　　须知虽藉对治功夫，暂调习气，以先顿悟心性本净，烦恼本空，即不执法修行，落于有修有得有证之劣见，故能念念归宗，心心契道，不失顿悟之旨。反之，修在悟前，以未见性故，虽念念薰修，但着着生疑。不能自在无碍，同时粘着法相，搏取功德，生死不了。故同样用对治法门，于悟人份上，如假道暂宿。一时方便，不落法执，日久月深，自然契合道妙，成就无上菩提。与前胜机习浅，修而无修，无修而修者，更无差别，是又不可不知也。<br>
                          　　又如修净土念佛者，未开悟前，不知念念归宗，只向外驰求，着相修行。甚者，着功德相，以多为胜，赶念经咒，反致生病。及开悟后，方知心即是佛，佛即是心，念佛即是念心，念心便是念佛；念念念佛，念念唤醒本心，所谓心佛道交，打成一片。故古德谓，一句佛号，明心见性后，方能全提，以未悟前，既不知念佛之落处，又复着着生疑，故不得真实受用。开悟后，识得心之本原，念亦得，不念亦得，无所谓念与不念；既不着相以求念，亦不避舍而不念。整日净裸裸、赤洒洒，逍遥自在，随缘无碍，到这时方才真正称得起净念相继，无一念不是佛念。<br>
                          　　关于“净念相继”一语，其中大有学问，它和禅宗悟后的保任功夫完全无异，它是念佛人修行进程的指标。兹不嫌辞费，略述于下：<br>
                          　　盖“净念”二字非如一般人所想像的以清净心念佛，即为净念，而是念佛功纯，能念之心与所念之佛，一时脱落，能所双亡，空有皆泯之正念，始为净念。<br>
                          　　至于“相继”，则又分静中相继、动中相继与动静一如等功夫深浅的差别。兹分析如下：<br>
                          　　一、静中相继。念佛人念至能所双亡，本性显发时，为初显净念。嗣后，因无始旷劫着相习气深厚，不能每坐皆显，须隔数周、数月甚或一年再现，此全视行人的根基与修行的疏密而定。此时，行者须加劲精勤用功，使相隔时间渐渐缩短。由一年而数月，而一月，而数日，最后座座皆现；此为静中相继，相当于禅宗的“保”字功夫的第一阶段，是为理一心。<br>
                          　　二、动中相继。静中能时时相继，遇境缘动乱时，又复打失，不能称为真相继。须在日常动用中磨练，上而至于纵横无碍，顺逆无拘，如在静中一样，仍旧孤明历历，无有走着，方为动中相继。但有时偶而忘却，遇境而动，马上即觉而归空。此相当禅宗的“保”字功夫的第二阶段功夫，是为事一心。<br>
                          　　三、动静一如。不管动中静中，俱无走着，且无守住之心，纯任自然。此相当禅宗的“任”字功夫的第一阶段，是为理事一心。<br>
                          　　四、相继亦不可得，不守之心亦无，昔日所有玄妙奇特，一扫而空，镇日如痴如呆，淡而无味，然无味中有至味在焉。此相当禅宗的“任”字功夫的第二阶段，是为事事一心。斯真净念相继者也。<br>
                          　　兹为便于后学择法修行起见，将元知讷禅师所说十种修行法门摘录于下，供大家参考：<br>
                          　　问曰：未审宗门，以何法治心？曰：以无心法治妄心。问曰：人若无心，便同草木。无心之说，请施方便。曰：今云无心，非无心体，名为无心。但心中无物，名曰无心。如言空瓶，瓶中无物，名曰空瓶，非无瓶体，名空瓶也。故祖师云：汝但于心无事、于事无心，自然虚而灵、寂而妙，是此心的旨也。据此，则以无妄心，非无真心妙用也。从来诸师说做无心功夫，类各不同，今总大义，略明十种。<br>
                          　　一曰觉察。谓做功夫时，平常绝念，提防念起，一念才生，即便与觉破，前念觉破，后念不生，此之觉智，亦不须用。妄觉俱忘，名曰无心。故祖师云：不怕念起，只恐觉迟。又偈云：不用求真，唯须息见。此觉察息妄功夫也。<br>
                          　　二曰休息。谓做功夫时，不思善，不思恶，心起便休，遇缘便歇。故云一条白练去，冷湫湫地去，古庙里香炉去！直得绝廉纤、离分别，如痴如呆，方有少分相应。此休息妄心功夫也。<br>
                          　　三曰泯心存境。谓做功夫时，于一切妄念俱息，不顾外境，但自息心。妄心已息，何害外境？即古人夺人不夺境法门也。庞公云：但自无心于万物，何妨万物常围绕！此泯心存境息妄功夫也。<br>
                          　　四曰泯境存心。谓做工夫时，将一切内外诸境，悉观为空寂，只存一心，孤标独立。所以古人云：不与万物为侣，不与诸尘作对，心若着境，心即是妄，今既无境，何妄之有？即古人夺境不夺人法门也。故云：上苑花已谢，车马尚骈阗。此是泯境存心息妄功夫也。<br>
                          　　五曰泯心泯境。谓做功夫时，先空寂外境，次灭内心，既内外心境俱寂，毕竟妄从何有？故灌溪云：十方无壁落，四面亦无门。即祖师人境两俱夺法门也。故有语云：云散水流去，人寂天地空！此泯心泯境息妄功夫也。<br>
                          　　六曰存境存心。谓做功夫时，心住心位，境住境位。有时心境相对，则心不趣境，境不临心，各不相到，自然妄念不生，于道无碍。故经云：是法住法位，世间相常住。即祖师人境俱不夺法门也。故有语云：一片月生海，几家人上楼！此是存境存心灭妄功夫也。<br>
                          　　七曰内外全体。谓做功夫时，于山河大地，日月星辰，内身外器，一切诸法，同真心体，湛然虚明，无一毫异，大千沙界，打成一片，更于何处得妄心来！所以肇法师云：天地与我同根，万法与我同体。此是内外全体灭妄功夫也。<br>
                          　　八曰内外全用。谓做功夫时，将一切内外身心器界诸法及一切动用施为，悉观作真心妙用，一切心念才生，便是妙用现前。既一切皆是妙用，妄心向甚处安着？故永嘉云：无明实性即佛性，幻化空身即法身。此是内外全用息妄功夫也。<br>
                          　　九曰即体即用。谓做功夫时，虽冥合真体，一味空寂，而于中内隐灵明，乃体即用也；灵明中，内隐空寂，用即体也。故永嘉云：惺惺寂寂是，惺惺妄想非，寂寂惺惺是，寂寂无记非。既寂寂中不容无记，惺惺中不用乱想，所有妄心如何得生？此是即体即用灭妄功夫也。<br>
                          　　十曰透出体用。谓做功夫时，不分内外，亦不辨东西南北，将四面八方只作一个大解脱门。圆陀陀地体用不分，无分毫渗漏，通身打成一片。其妄何处得起？古人云：通身无缝罅，上下成团圆，是乃透出体用灭妄功夫也。<br>
                          　　以上十种功夫，不须全做，但得一门成就，其妄自息，真心即现。随宿根曾与何法有缘，即便习之。此之功夫乃无功之功，非有心功力也。即使未悟真心者修之，亦易当下得见。此休息妄心法门，对学道人最关紧要，故不厌求详，录示后学，切勿以画蛇添足视之！<br>
                          　　以上十种功夫，俱在行、住、坐、卧处着力，须于穿衣吃饭时，屙屎放尿时，对话工作时，一切时、一切处，绵密觉察观照，不消打坐参究。其或习障深厚，力有未逮，仍须打坐用功者，即仍听之，但须于下坐后，将定中功夫，推在境上，在动中着力锻炼，庶几可以早日打成一片，而臻无功之大功，圆成菩提大道。<br>
                          　　至于密宗，悟后更须密修，以期即“身”成就。其修法之广，方便之多，远非显宗可比。但密法贵师承灌顶传授，不可公开露布，故从略。</p>
                          <div align="center"><span class="xmwjlittletitle">丁　证体起用
                          </span> </div>
                        <p class="xmwjfont">　　关于证体之景相，古人多不详言。一者，以此证境，非言思能及，一落言诠，即嫌住着。二者，真证得者，归无所得，不欲炫耀于人。三者，恐未悟者窃为己有，以迷惑他人。四者，恐人着境以求，反障悟门。五者，各人经过境界，亦非完全一致。以是等等原因，故只以“云散长空，青天澈露”、“万里无云之晴空”、“心月孤圆，光含万象”、“非光非昧，非大非小，非青非黄”，更或以“圆团团，光灿灿”等约略描绘之。余今似亦不例外，况余并无所证，亦无所得，更无能为言，只得拾几句现成公案，以飨读者。至于详细情形，只有留待读者自己努力用功证取体会了。<br>
                          　　当我人修法修至能所双忘，心法双泯时，不管修什么宗，都是卒地折、爆地断，有如爆炸物，忽然爆破，内而身心，外而世界，乃至虚空，一时脱落、粉碎，化为乌有，连乌有也乌有。所谓大地平沉，虚空粉碎，当斯时也，虽一无所有，但虚明凝寂、一灵不昧，了了常知非如木石。虽了了而无能知与所知，以此了了全体是一片虚明灵知，不能再有能知与所知，再有知，便是头上加头，即非是了。我人证此真境后，回过头来，方才识知这个“灵知”不在别处，整日在六根门头上放光，与我人无丝毫离异、无些许间隔，一切言行动作，无不是“它”的灵妙神用。从前为它千辛万苦，百般追求探索，原来只在目前不识，反而污糟它、屈辱它，在六道内轮回受苦，宁不冤苦！古德谓“声前一句，千圣不传，面前一丝，亘古无间！”又谓“踏破铁鞋无觅处，得来全不费工夫。”即指此也。<br>
                          　　但这只是素法身，尚须辛勤打磨，绵密除习，始能大放光明。功夫纯熟，即便熟睡，顶上亦如一轮中秋明月朗照。待光明精纯，宽阔天眼自然豁开，十方世界一时齐彰，我入入我有如因陀罗网，重重交参，妙用无尽。<br>
                          　　或谓此种景相是禅宗或密宗行人所证，至于净土宗念佛人不应如此，因彼等以生西方净土为目的，应于定中见阿弥陀佛和西方圣境，不可一无所见。假使一无所见，如何得生净土？<br>
                          　　答曰：君不见前录之印光大师念佛三昧么？印光大师是极力主张仗佛慈力，接引生西的。他为何在念佛三昧中也说，无见之见是真见，真见无所见呢？盖真如佛性无形无相，一尘不染，一丝不挂，说似一物即不中。故真佛，实在无言可说、无形可见。但此无形之佛性，不是顽空，故能随缘现相起用，但相以随缘现起故，只是假名，非是实体。故见有相之佛不是真佛。古德云：报化非真佛，亦非说法者。《法华经》谓为化城，非是宝所。欲上品上生西方净土，须透有相之小歇场，证到无相之真佛妙体，方能如愿以偿。反是，执有形之佛与有相之净土，只能下品下生，此乃无可移易之真理。故印光大师说到念佛最高之境界——念佛三昧时，亦不得不说无所见之见乃真见了。以证到如此高深境界，心土打成一片，心即土，土即心。发愿生西即是生自心之净土，生无所生，还怕不上品上生吗？<br>
                          　　见性之后，若死守空境，或耽着静居，而不知于境上起用，犹如贫子发了财后，不知其用，终如贫穷一样。而且不于事境上锻炼，不得理事双融之大定，更毋臻事事无碍之境而圆成佛道之大功。故必以所悟之理于事境上磨练，去其棱角，方臻圆妙。但初悟之人，往往不知起用之方，更不明其过程，甚或因力量一时不够，遇事而有波动时，又疑所悟为非而动摇根本。惶惑不知所措，甚为可惜！兹将先师骧陆公所著《证体起用之过程》择其要者，节录于后，以助读者于悟后启发般若之用，而成绝顶无为之功，亦幸甚矣！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　实相妙体本有无住妙用，学人须将所证得之清净自在光景，移用于人事颠倒之时，而化有归空，化颠倒为清净，化烦恼为自在，非但灭却自己之苦，且可以灭他人之苦，此即名度生。<br>
                          　　功夫越深，习气发动亦越多越快，学人不必害怕，此第八识性田中自然翻出之种子，发动虽快，但去亦甚快，发动可能较平日为大，但发一次，小一次，短一次，少一次，不复再增长了。<br>
                          　　功夫越深，胆子越大。如忽然遇惊，亦只一惊，不复再惊，而且力量愈用愈强。<br>
                          　　功夫越深，忽而忘记性大，又忽而记忆力甚强，且日见敏捷；感觉力亦强，往往不假思索即与物相应，此通之先兆也。<br>
                          　　常观此本来而默契之，习气一来，即便觉察，觉即转空，同时以般若扫荡此空，更以般若扫荡此扫荡，扫至无可扫时，斯合本来，斯合般若大空之旨。<br>
                          　　做功夫要准、要狠、要省、要等、要平、要稳。准者，看准方向，无所疑退。狠者，克制自己，丝毫不留情，对自己点滴过错，也不能姑息。省者，常常反躬自省也。等者，等时候也。非有相当时间，其力不能充足。平者，观一切平等。以不论何种挂碍，皆由心不平等，分别得失而起。不知法本不生，何患乎得；法本不灭，何患乎失？能平则自然不惊、不怖、不畏，超然入自在之境。人往往有时间相、得失相、成败相，诸种习气来时，不能打破，此即定不足，慧不充也，亦即般若力不强也。故要等，等到其间，力自充足，譬如行路，贵在方向不错，按步而进，不在迟速。稳者，如是稳定永不退转也。<br>
                          　　明心见性一事，为了无量劫生死，何等重大！绝不可以单单理解，即为算数。以由理解而得，毫无定力，则起狂慧颠倒，终不名明心。兹分七种过程：一、以极强之慧力，见到本来，由此得少分之定，如禅宗入者。或由定力强，启发般若，见到本来，如心中心密法之修入者。二、见到后，必深信勿疑，以承当为第一。三、见本性周遍法界，则法界一切一切无非是性。说幻，即一切幻；说真，即一切真。究其真幻统属假名，非有实体，心能不为所拘，是名无住。四、一切无住，虽空而不落断灭，妙用宛在。幻心非无，是名无生。五、虽名无住，但于善恶非不了知、非不分别，只是分别而不住，入于平等不二之境。六、心既平等，自无挂碍恐怖，到处自在矣。七、力量每每旋进旋退，或定或慧，后则定慧不分，只进不退。此真明心理事双融者矣。<br>
                          　　明心后“我见”未能即除，习气未能即净。我见习气时时来，时时能转而化之，是真明心者。若转化之力小，此另一问题。只怕不知转、不知化，即不能转、不能化矣。故学佛第一在开觉知，如得财；第二在善用其觉知，如用财；第三，并觉知而亦空之；第四，无所谓空不空，本来如是。如真富贵人，自忘其多财也。<br>
                          　　觉照一起，习气即消，但此中迟捷，各有不同，此有过程者十：一、境来而不觉。二、境来而再觉，惟起觉极费事。三、境来时，起觉不难。四、境来即觉，略有先后。五、境觉同时并起，而有时忘失。六、同起而可以勿忘。七、觉先于境，但有时在后，或偶尔竟回到忘失时。八、常觉不动。九、觉尚未净。十、常寂而常照，并觉亦无住矣，此是力量真充足时。<br>
                          　　从来大习气易去，小习气难除，还是不平等。是以仍有惊、怖、畏之果。其间忽上忽下，不得以退转名之。<br>
                          　　平时常用反观法，考察自己习性，不论好、坏、善、恶，凡不易化除者，即属生死之根，万不可固执为善而保留之。越不易化除，越要化除，常与自己逆，便是进功。<br>
                          　　除习气，犹如人天交战，此必百战而可克胜，原非一朝一夕之功。明心而后，方具可以交战之资格，此即起用，由小战而大战，小胜而大胜，而根本破敌，永无后患。<br>
                          　　用功夫，切切压制不得、躲避不得。如贪嗔之根，必拔除之、化解之。若但知守住戒定慧，用以对治贪嗔痴，则善恶二见，留影于心。如敌来守城，虽一时敌不得入，敌终未去，乘机仍可入城，非究竟也。故勿压制、勿躲避，以破除为妙，两不留影，心无所染，敌我同化，即入大定。<br>
                          　　境来不理，亦不起念，但不断灭，此静中定也；对境不惑，依然应付，动而不动，此动中定也；至动静一如，无可无不可时，则大定矣。<br>
                          　　练心要练机，此在洞明因果之理。时时起观，功夫纯熟，大机大用起矣。一切烦恼，都由情见。情为我爱，见为我执，情见坚固，则成覆障，观因达果之机即不灵，此机用之所以不起也。<br>
                          　　得他心通者，端赖观因达果之机灵速，是以理事圆通，不待思索，历历如见。全在定慧双资、功夫纯熟。此便是神通，并无何种神妙之可求。<br>
                          　　肯做不屑做之事，肯说不愿说之话，肯接不愿交之人，其去平等智光不远矣。见他人过在，不独难入不二，亦障自己圣道而起骄慢，修道人所最忌！<br>
                          　　用功痛切时，必有一度不通世故人情时，故曰如丧考妣。盖痛切之至，必失于礼节威仪也。人每不谅，谓之骄慢自大，或疑为狂。此人人必经之过程，难为辩也。<br>
                          　　用功忽勤忽惰，若进若退，切勿疑忌，此是进功时，万勿性急而懊丧。<br>
                          　　喜静厌乱，即是不平等，切切不可，须知静乱乃我心之分别，与境无关。<br>
                          　　修道人自赞毁他，抑人自大，最为可耻可笑，慎勿为识者所讥！<br>
                          　　发愿不轻率，以发愿易而行愿难也。发愿欲大而坚，自心中掺不得一丝情见。<br>
                          　　八风不动中，四风易守，四风难防，逆者易知，顺者往往入其彀中而不自知，故于顺心如意之事，更须警惕，防其卷入境中。<br>
                          　　此中无有奇特事，但除习气，莫作圣解！所谓玄妙神变者亦稀松寻常，只缘少见，因而多怪，认为玄妙，忘却本来，入于魔道，宁不可惜！<br>
                          　　用功切勿与人较量短长，应默察而自省之。<br>
                          　　修法为一时之权宜，切勿执取于法。贪法等于贪名利，同一生死。所谓成佛者，成如佛之性空也。心有所执，顿失本来，即离佛境，故宜时时凛觉。<br>
                          　　除习气亦在因缘，此有迟速之不同。明心后，保任绵密（所谓保任，切勿压心不起，只要能转化不住），经过相当时期，习气有忽然消除之妙。<br>
                          　　众生万般苦恼，只缘一乱字，乱由比量而起，见性人见闻觉知了了，不动念时心对境是现量，及至动念分别时，动而不动，虽比量而亦现量矣。常能如是者，名打成一片。<br>
                          　　方便力之大小随慧力而转，慧力之大小，在观照之圆不圆。圆斯通矣，通斯圆矣。所言通者，心无碍是也；碍者，以心碍心也。心如明圆不惑则通，此名无碍慧，发于大悲心陀罗尼中。陀罗尼者，心之至空至密地也。<br>
                          　　练心之法，只于有碍中忍得过。比如一切习惯，本无定义，本无不可。苦在自己养成习惯，非如此不可，遂不忍与自己逆，此碍之所以立也。倘忍得过，即无碍矣。因本来无碍也。比如面子事，本属虚幻不实，充其量，不过失去一虚幻面子耳！且看伊究竟碍不碍，此不过一时之不舒服，到底克胜过去，所得之无碍慧力，岂万金可买得哉！故学佛乃大丈夫事，能忍得，能放得下，不与世俗同流，亦不与世俗忤，所谓和而不同，即超然入圣矣。<br>
                          　　梦中所现之景，可以考察功夫之深浅。凡用功至密切时，心感于梦，梦中能有主张者，即不入三恶道之证。以入三恶道者，必心失其主为因，有随力而无主力，随业高下，入之而不觉。且如梦中有一分力量，必醒时有十分力量。心之与身，梦时为半离，死则为全离，死与梦无大异也。<br>
                          　　一切妙用，不离世觉故，明心见性后，须于人情世故，在在留心，练习通达，用以互除习气。熟于因果之理，方得机先，起大机用。<br>
                          　　《大日经·住心品疏》云：菩萨初发明道，即生获除盖障三昧，即与佛菩萨同住，发五神通，获知一切众生语言陀罗尼，能知一切众生心行，作诸佛事而广度之云云。明道者，见性成佛也；除盖障者，除习气也。习气何时净，五神通何时开发，非可先求也。得神通后，以他心通方便度脱众生。此为证体起用之过程，不依此道而入者，是为外道。<br>
                          　　明道后，五神通虽一时未能全发，但已非同常人，以证得根本，所有除盖障发神通，均同时开发，只力微耳。<br>
                          　　悟了还同未悟时，不到平淡，炉火不能纯青。所谓大智若愚，整日如痴如傻，打成一片矣。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　以上所录，实为明心见性后，启发般若妙用之津梁。学者果能信入不疑，于证体后，刻刻提撕，在人情世故上，磨练自己，深谙众生心行，熟悉因果之理，则除盖障，发五神通，大机大用起矣。</p>
  <div align="center"><span class="xmwjlittletitle">戊　归宿问题</span>
                        </div>
                        <p class="xmwjfont">　　客有问明心见性人，圆寂后归往何处者；亦有问六祖大师入寂时云：“我自知去处”，但未言明去处，是知而不言，抑不明去处而不言欤？<br>
                          　　命终往生何所，确是修行人一大关键问题。如不把它搞清楚，对修行进程即大有妨碍，于将来的证果，亦将遭迂曲。<br>
                          　　一般说来，芸芸众生在六道中头出头没，轮回不息，生来死去，不知所以。今既开悟，识自本心，见自本性，当明生从何来，死归何所。如亦颟顸不知，岂非狂妄自负，未悟为悟？<br>
                          　　但所谓生死去来者，乃对迷人着相时说。在悟人份上，既豁开正眼，彻见真心，则三界六道，皆非实有；十方净土，宛如水月。本既不生，如何有灭？本自不灭，缘何有生？生灭既无，何有去来？更何有方所？<br>
                          　　六祖大师悟道后云：“何期自性本自清净；何期自性本不生灭；何期自性本自具足；何期自性本无动摇；何期自性能生万法。”所谓明心见性者，即见此不动不摇、不来不去、不生不灭而又能随缘现相，生起种种妙用之真空妙有之实性。既明见自性不生不灭，不来不去，缘何又从中取来去生灭之相而有所归呢？所以如说有命终、有往生，则实未开悟见性也。<br>
                          　　六祖说“我自知去处”者，拈黄叶止小儿啼也。不明言去处者，实无去处也。以此性如虚空，虚空何有归处？若见有去处，则落实，则着相。落实着相，则生死不了。无去处，则处处可去，处处可去而未尝去。所谓归即无归，无归即归；处处皆归，到处即归也。<br>
                          　　复次，妙有真空者，以妙有故，否则即是顽空；真空妙有者，以真空故，否则便成妄有。故彻悟心性者，融会色空，冥合体用，既不偏空，亦不执有，于无生灭处，不妨示现生灭，虽生而无生，无生而无不生。故天上地下，四生六道，乃至十方净土无不可生。于无来去处，不妨头出头没，虽处处现身而实无来去，无来去而正常来正常去，非枯死不动，坐在黑山背后，而谓无生灭来去也。<br>
                          　　庞居士《无生颂》云：“有男不婚，有女不嫁；合家团圞圆，共说无生话。”<br>
                          　　禅师和云：“无男可婚，无女可嫁；大众团圞圆，说甚无生话！”<br>
                          　　余试和云：“有男亦婚，有女亦嫁；子子复孙孙，是说无生话。”<br>
                          　　三颂合来正显此真空妙有之性，无生无不生，无在无不在也。<br>
                          　　真见性者，随缘自在，丝毫不着相，无净秽凡圣之别、四生六道之殊。所谓生灭来去，皆游戏三昧，不落实有。审如斯，何用指实去处哉？<br>
                          　　如僧问长沙：“南泉迁化向什么处去？”沙云：“东家作驴，西家作马！”又僧问：“南泉迁化向什么处去？”沙云：“要骑即骑，要下即下。”又一僧问：“南泉迁化向什么处去？”沙又曰：“石头作沙弥时参见六祖。”又问，又曰：“教伊寻思去。”后又问三次，沙三次默然。赞得此真如妙性，如此神出鬼没，不可思议，无处捞摸！三圣（临济禅师之法嗣）闻后云：“长沙此答可谓空前绝后，今古罕闻！”于此可见灵知妙性无所不在。我们只要一切放下，丝毫无住，不求有在处，则处处皆在，随所寓而常乐矣。<br>
                          　　但明悟自性的人，如旧习深厚，于日常运用中，不能顺逆无拘、声色无染，则分段生死未了，还不能如上所述逍遥自在，尚须七番或三番往返人天，方得自在。圭峰禅师于此，就功夫深浅，分为三种自在，敦促学人努力用功。第一，妄念若起，都不相随，临命终时，自然业不能系，虽有中阴，所向自由，天上人间，随意寄托。此为受生自在。第二，若爱恶之念已泯，即不受分段之身，自能易短为长、易粗为细。此为变易自在。第三，若微细流注一切寂灭，唯圆觉大智朗然独存，即随机应现千百亿化身，度有缘众生，名之为佛。此为究竟自在。<br>
                          　　诸位同参，我们于明悟本性后，应严加护持，力求上进，精勤不懈地尽除现业流识，以达究竟自在而臻极果。切不可得少为足，停滞不前而趋下流。万一力不从心，因缘不就，也应努力做到变易自在。假如这一点也做不到，那只有发愿往生西方极乐世界或兜率内院，以及其他佛国净土，以期了脱二死而证真常了。自明朝以来，好多禅师如莲池、彻悟等，均于悟后发愿往生西方净土，或许就是为了不能做到变易自在而不得不发愿往生净土。<br>
                          　　修心中心密法者如虑此生不能圆满成就，于修法外，每日加持弥勒菩萨根本真言四十九遍，为将来往生兜率作张本，而保有进无退，用心亦苦矣。<br>
                          　　当然，大心凡夫为度众生故，不畏生死，堕三涂如堕四圣，毫无难色，斯真壮志凌云的大丈夫，人天所共仰，佛、菩萨所嘉护者，即不预此例矣。</p>
                          <div align="center"><span class="xmwjlittletitle">己　结论</span></div>
                        <p class="xmwjfont">　　以上拉拉扯扯讲了明心见性的意义和证取办法，又介绍了悟后真修的方便，更复述了证体起用的过程，其中还摘录了一些古近大德的著述。似乎对明心见性、顿悟渐修、一生成办的法门，已叙述得详尽无遗了。但彻底克实讲来这都是钝置众生的废话，不值一提，多此一举。以一切众生本来是佛，不用修，不用证，本自妙用无边、神通无碍，但自任运穿衣吃饭、应缘接物，无取无舍、无著无求，即如如佛。<br>
                          　　临济祖师云：你目前历历的勿一个形段孤明（即眼前有一个无形无相，而了然如空，历历无间断的绝对无偶的虚明）是活佛活祖。又云：你一念清净心光，是法身佛；一念无分别心光，是报身佛；一念无差别心光，是化身佛。又云：山僧见处与释迦不别，每日多般用处，欠少什么？六道神光（即六根作用）未曾间歇，非佛而何？<br>
                          　　我人果能于一切事缘上，无向、无背、无取、无舍，应付裕如，纵夺自在，则嬉笑怒骂，无不是神通妙用；行住坐卧，皆是海印放光。盖所谓神者，凡所施为，皆是真心神光起用，一切景象，既由它现起，一切事功，又无不由伊完成；所谓通者，无阻无碍，无滞无塞，即于事境上无憎无爱、无喜无忧。果如是，则身心轻快，超脱尘累，非心非佛，饥来吃饭，困来打眠，还用修个什么？<br>
                          　　怎奈众生眼光不瞥地，不是趣景逐物，着相驰求，便是妄想重重、情见深厚，故累他诸佛被过，出兴于世，唠唠叨叨，说长道短；和泥合水，委身落草，以致欲被云门一棒打杀喂狗吃，而图天下太平。但诸佛悲心痛切，不怕背黑锅，不畏打杀，还是浩浩而来，为众生布施头目骨髓，从无开口处，权说十二分教；向无下手处，建立八万四千法门，亦不过欲吾人觉醒迷梦，就路还家，恢复本来面目而已。其用心亦良苦矣！<br>
                          　　假如吾人经此详明叙述，还是咬不准，不敢肯定“自心即佛”；甚或不解穿衣吃饭便是神通妙用，另着神奇玄妙者，非但要勤苦念佛参禅，还要更好虔修密法，以资从定开慧，契悟本来，方能进而保任除习，归家稳坐，了脱生死。切不可盲目地侈谈无修、无得、无证，而致贻误终身，殃及后世！更不要畏难不前，坐失良机。<br>
                          　　所谓神通变化，实亦寻常，以系本性所具之妙用，非从外来，只以平常为妄想所障而不显，今一旦妄尽显发，以少见故而多怪，以为神妙不可测！其实人人本具，人人都能，犹如穿衣吃饭一样，人人都会，有何奇特？古德谓堕入三恶道，即是堕入四圣，十法界同是一样神通变化，有何可贵，有何奇怪！而且一着稀奇古怪，即入魔道，是又不可不慎也。<br>
                          　　至于做无念功夫，切不可压念不起，而须念起不随不攀缘，不住境相。人非木石，何能无念！成佛乃是大机大用，活泼玲珑的觉者，更何能不起心念！故《圆觉经》教导我们：“居一切时，不起妄念，于诸妄心亦不息灭。”《金刚经》则云：“应无所住而生其心！”六祖大师救卧轮灭心偈亦云：“惠能没伎俩，不断百思想。对境心数起，菩提作么长！”故我人但时时心空，于一切事物无取无舍，不动情想，尽管应缘接物，不见有心起应，事完之后，更渺无用心痕迹。所以终日动而未尝动，镇日起念而一念未起。懒融禅师无心颂云：“恰恰用心时，恰恰无心用；无心恰恰用，常用恰恰无。”诚乃最好之无心写照也。<br>
                          　　复次，做无念功夫，也不是把前念断、后念未起的真空无念时间逐渐延长为进步，譬如今日无念只一分钟，慢慢延长为五分钟、十分钟，乃至一小时或二十四小时为成功。须知无念是活泼泼的，不是呆板如木石一块。僧问赵州：如何是无念？州云：急水上打球子！后人下语云：念念不停留！所谓无念不是一念不生为无念，而是随起随息，无丝毫住相痕迹。故如上所述，正起念应缘时，亦不见念起，既无起又焉有灭？无生灭，故云无念。于不应缘接物时，虽一念不生，也只如虎尾春冰，遇缘即起，非如木石死寂无知也。<br>
                          　　或问：今日如是详细阐述，亦深信一念不生时空寂之灵知，即我人真性。但如何宗下公案仍不能一一透脱？<br>
                          　　答曰：宗下公案，亦无甚奇特，只不过考试学人能否不上当，不被境夺；能否不立见，不被语句骗住；能否不落断灭，机用裕如而已。学者只须识得根本后，保任绵密，般若自然日渐开发，慧光自然日渐浑圆，不愁不解这些说话。所谓：“但得本，不愁末；只怕不成佛，不愁佛不解语！”宗下的言句不是故立奇特，玩弄玄虚，而是藉以考验学者机之利钝，用以观察平日之证入与照顾本来之力量而已。故吾人只要平日锻炼功深，心若太虚，不上它机境的当，时时处处心空无住，应机自然敏捷。任何言句、公案，寓目即知其落处。如沩山灵佑禅师示众云：“老僧百年后，在山下施主家投一头水牯牛，右胁注明《沩山僧某甲》，唤我沩山僧，却是水牯牛，唤我水牯牛，又是沩山僧，唤我作什么？”这就是以水牯牛和沩山僧二名相换你眼光，看你上当不上当。你如心不空净，在名相上作活计，一定被他“牛”和“僧”骗住，在名相上立见解，那就上了它机境的当！故须用脱卸法，离开“牛”与“僧”下语方有出身之路。盖所谓僧也牛也，俱不过一时的假相假名，从真性说来，哪里有牛与僧，故从真处着眼，一物不立，即透出重围。当时沩山会上无人作答，后有一位老宿答得很好。他说：“师无异名！”他虽不说名而不离名；既说本来无名，而又可以任意取名；既不着僧与牛，又不离僧与牛，既透出名相，显示真如，而真如又不离这些名相而别有。确是双关妙语！但而今我们也可不让古人专美于前，另下一语，以酬古人。以本性妙用无边，尽可横拈竖弄，任意描绘，正不必局于一格也。上答是从体立言，我们现在不妨改从用下语：“闲名从来满五湖！”诸仁还会么？且道与上语是同是别？<br>
                          　　又如高峰禅师问学人：“大修心人为甚不守毗尼？”也是考验学人是否不为名相所拘。同样也只要以脱卸法答他：“为伊不识好恶！”因佛性清净无染、一丝不挂、无善无恶，有什么戒不戒、慧不慧？！说戒、说定、说慧，都是好肉上挖疮，徒自苦辛！<br>
                          　　复次，即或口头圆滑，下语玄妙，也须仔细勘过，方知是否真悟。因有些禅和子或从书本上看得几则公案，或从他人口边听来些许转语，窃为己有，拨弄唇舌，偶而合得一句合头语，便认为他已经开悟，那就大错特错了！<br>
                          　　如雪峰义存禅师上堂示众曰：“要说这件事有如古镜相似，胡来胡现，汉来汉现。”玄沙出问云：“忽遇镜子来时如何？”师云：“胡汉俱隐！”沙云：“和尚脚跟不点地！”是不肯雪峰也。最近有一位参禅者说：“何不答他：打破镜来相见！”语亦甚妙。但须勘他是否有真实见地，余乃追问曰：“镜子打破作么生相见？”彼即语塞，不能置答。可见这些合头语，不是从自己胸襟中流露出来，而是道听途说，从外得来。归宗禅师所谓：蛤蟆禅，只跳得一跳。古德谓：“一句合头语，万世系驴橛！”可不惧哉！<br>
                          　　又如天童寺密云悟禅师，冬至时命侍者送棉衣与茅蓬老宿御寒。一老宿语侍者云：“老僧自有娘生褂，不用寒衣。”侍者回报密云悟。悟云：“此僧似有悟处，恐未实，更于语下搜看。”因嘱侍者再去问：“娘未生前着何衣？”老宿不能置答。悟嘱其参究此语。后三年，僧圆寂，无答语。荼毗时，舍利无数，一众惊叹！悟云：“舍利十斛，不及转语一句，尔等试代答看。”众皆无语。此则公案说明一句相似语不为真悟，火化有舍利，亦非证道。须真识自本心，见自本性，方如水面按葫芦，掀着便转，圆融无碍，活泼自在。兹为酬谢读者，了此公案，不嫌当阳扬丑，代下一语：当问“娘未生前着何衣？”只向他道：“才谢桃李嫩，又添菊梅新！”也免他悟禅师探水一场。<br>
                          　　我人不可强作解人，于理路上得个一知半解，便沾沾自喜，以为悟道，须于稳密处切实做去。纵或一时不会这些公案，亦无甚紧要，只要认得本来真切，严加护持，所谓心心不异，念念无差，勤除妄习，改造自己，不消三五年，定能“皮肤脱落尽，惟露一真实！”这些老和尚的舌头，不愁不七穿八穴，任你横拈竖弄，皆成妙谛。以这些说话以及一切神通妙用，无一不是他自性心中闲家具，有何奇特倚重之处！而且真到家者，归无所得。所谓无佛无众生、无证亦无得！如有些许玄妙，丝毫神奇，即着在境上，非但不能成佛，着魔倒有份在！可惜现在有些知名人士，也着在神通功用上，心未恬净。评论今古人物时，不说某人神通大，便说某人没本事，而不指出他们粘执附着处，使后学知所上进，以资策励。这正显示他们还有所重，堕在窠臼里，言之怎不令人感慨万端！<br>
                          　　兹为便于后学识别真心与妄心，知所勇猛精进，不致误入歧途起见，再将知衲禅师所作《真心直说》辨别真妄一节摘录于后。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　“或曰：真心与妄心对境时，如何辨别耶？曰：妄心对境有知而知，于顺违境，起贪嗔心，又于中容境起痴心也。既于境上起贪嗔痴三毒，足见是妄心也。若真心者，无知而知。平怀圆照故，异于草木；不生憎爱故，异于妄心。即对境虚明，不憎不爱，无知而知者为真心。故《肇论》云：夫圣心者微妙无相，不可为有；用之弥勤，不可为无；乃至非有，故知而无知；非无，故无知而知。是以无知即知，无以言异于圣人心也。<br>
                          　　又妄心在有著有，在无著无，常在二边，不知中道。永嘉云：舍妄心，取真理，取舍之心成巧伪，学人不了用修行，真成认贼将为子。若是真心，居有无，不落有无，常处中道。故祖师云，不逐有缘，勿住空忍，一种平怀，泯然自尽。《肇论》云：是以圣人处有不有，居无不无；虽不取于有无，然不舍于有无，所以和光同尘，周旋五趣，寂然而往，泊尔而来，恬淡无为，而无不为。<br>
                          　　又真心乃平常心也，妄心乃不平常心也。或曰：何名平常心？曰：人人具有一点灵明，湛若虚空，遍一切处，对俗事假名理性，对妄识权号真心。无丝毫分别，遇事不昧；无一念取舍，触物皆周。不逐万境迁移，设使随流得妙，不离当处湛然，觅即知，君不见，乃真心也。或曰：何名不平常心？曰：境有凡圣、染净、断常、生灭、动静、去来、好丑、美恶等乃至万别千差，皆名不平常境。心随此不平常境而生灭，对前平常真心，故名不平常妄心也。或曰：真心平常不生耶？曰：真心有时施用，非逐境生，但妙用游戏，不昧因果！”</p>
                        <p class="xmwjfont">　　学者幸于斯三致意焉！<br>
                          　　最后，还要向学者进一忠言，我人识取真心，证得本来后，尚须众善奉行，一则磨练自己习气，以增慧光，二则积累福德，以作成佛资粮。以吾人真如体性虽净，而有无始旷劫习染未除，不以种种方便薰习，烦恼亦无得净。而此烦恼垢染，遍一切处，故须修一切善行，以为对治。复次，佛是二足尊，智慧福德双圆，方能成佛。如仅有慧而无福，只不过是罗汉，不能成佛，故须广行诸善，积聚福德。切不可自恃天真，不习众善，以成懈怠，而误堕恶道，铸成大错！<br>
                          　　但修善时，须与无心相应，不可取着福报，若取福报，便落凡夫人天报中，难证真如，不脱生死。若与无心相应，即为成佛方便。既能超脱生死，更兼具广大福缘。《金刚经》云：“菩萨无住相布施，其福德不可思量！”千金不易之谈也。<br>
                          　　末了，戏作和秦观及陶铸“郴州旅舍”《踏莎行》词一首，以作本文结束。昔日郴州环境荒凉，甚少人烟，为贬谪流放之地。少游因变法之争，被谪居此，黯然神伤，词意因之多感伤悲苦、忆旧怀故之情；陶词因郴州现已建设得欣欣向荣，工业发达，环境秀丽，而心胸开朗，乃反其意而和之，故词意豪放、明朗、爽利、多姿。二词俱见报载，一时传为美谈。兹合二词之意，更和一首，以示佛法不离世法，世法即是佛法之意。用助诸仁在事境上磨练，去其习障，圆证菩提，在世法上大放异彩。不到之处，尚请读者多多指正。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　雾失楼台，绿漫溪渡，桃源不离寻常处！<br>
                          　　境无好恶心有别，任运休将知见树！<br>
                          　　桥跃长虹，鱼传尺素，风光本自无穷数！<br>
                          　　随缘放旷任沉浮，甘作春泥群芳护。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　写至此，不觉哈哈大笑！忽听有人说道：笑什么，不怕开了口合不拢嘴吗？余振威喝曰：阿谁见余开口来！正是：</p>
                        <p class="xmwjfont">　　说尽云山海月情，<br>
                          　　唇吻未动心勿行，<br>
                          　　玉兔怀胎蚌含月，<br>
                          　　泥牛入海木龙吟！</p>
]]>
    </string>
    <!--below is not finished-->
    <string name="佛法修证心要问答集">
        <![CDATA[
<div align="center"><span class="xmwjtitle">佛法修证心要问答集</span><br>
                          一九九九年九月九日元音上师付嘱悟德法师汇集 </div>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center">序</p>
                        <p class="xmwjfont">　　佛法有无量法门，指导行人背尘合觉，明心见性，然后由悟起修，打扫积习，了脱生死，成就菩提。心中心密法是二十世纪二十年代崛起的无相密乘。初由大愚阿阇黎传世，世人尊称为初祖，再传至王骧陆上师，三传至元音老人（李钟鼎居士），世人尊称为二祖和三祖。此法仪轨简单，修法方便，以三密相应法，使根尘脱落，进入无相、无住、无念的自性三昧境界，是无相密乘中，别开生面的上乘修法。<br>
                          　　元音老人由禅而密，大悲心切，广利群生，依据大藏经秘密仪轨《佛心经品亦通大随求陀罗尼》（二卷，唐菩提流志译）灌顶传法，学人遍于大陆、港台地区以及美国、日本和新加坡等国家。现在，老人虽于九十六岁时，坐脱立亡，安详圆寂，学人为了重温遗教，纪念大德，乃拟将收集的各地函札谈话已经编纂成册，并经过老人亲笔修正勘定的《问答集》付梓出版。集中对修证方法，悟心要领，特别对悟后用功，保任、除习，都有详尽开示，体现了老人慈悲恳切的作风与广利有情的悲愿。此书的出版，可称为《佛法修证心要》的姊妹篇。老人所说，都是对机施教，应病与药，善巧方便，指示学人。读此书的人，希望勿执文字，勿落言诠，举一反三解粘去缚，直趋菩提。谨略序缘起，愿与天下学人共勉之。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　徐恒志<br>
                          　　二○○○年三月二十五日</p>
       <div align="center"><span class="xmwjlittletitle">一、教理</span> </div>
                        <p class="xmwjfontbold" align="center">（一）佛学常识</p>
                        <p class="xmwjfont">　　1<br>　　问：什么是外道？<br>
                          　　答：心外有法就是外道。不受佛化，别行邪法；心游道外，故名外道。究竟来说，罗汉也是外道，因为他有法可得，法执未除。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　2<br>　　问：何为感应道交？<br>
                          　　答：此感彼应也。念佛持咒为“感”，佛菩萨加被行者为“应”，彼此打成一片为道交也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　3<br>　　问：何为“不即不离”？<br>
                          　　答：不即者，不就是也；不离者，离开它也就没有了也。此乃说性相不二，色空无异也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　4<br>　　问：什么叫身内身，身外身？<br>
                          　　答：身内身即佛性，真身。在认识本性后，时时保护它，到六根不为境界所动，清净了，我们的神识就出来了，不必等到死才出来。出来的身叫身外身，即意生身。它还是假身，是第七识。出来后还会有变化。第一次叫三味乐正受意生身，靠打坐的功夫。这时还不能要出就出，要入定才能出，动中出不来。超过五地就能出三个了。到八地以上，就是种类俱足无行作意生身。动植物山河大地一切东西都能变化自在。如不认识本性，纵然出阳神，还是有生死。吕纯阳祖师后来见了黄龙祖师，才完全醒悟说：“自从得见黄龙后，方悔从前枉用功。”道教里有住著，要到最后才能化空，气功更有住著，所以不能了生死。<br>
                          　　道教、气功是以炼精气神为本，而佛法是以菩提心为根本，精修定慧积累功德而成道。一是有为之体，一是无为之德，故不可同日而语。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　5<br>　　问：什么是无念？<br>
                          　　答：无念不是压念不起，与死人相似，而是念起不随，念念不停留。尽管做一切事，心中不留丝毫痕迹，无一点执着。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　6<br>　　问：什么是无住用心？<br>
                          　　答：佛法不是消极厌世的，而是积极入世的，佛子故应身先大众干一切繁忙的工作，不可逃避现实，在工作时须应缘而作，心中不可存丝毫功德相。脑筋里没有一点东西，空空荡荡地就像没有做过一样才是无住用心。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　7<br>　　问：什么叫无漏？<br>
                          　　答：修行是从有漏修到无漏。无漏是把你的一切妄想执著与一切功德相都漏光了，到了无善，无恶，无喜，无烦恼可漏了，这时就是无漏。有一点喜乐与烦恼在，还是有漏。你现在有妄心、妄想、妄念，赶快放下，不跟它走，把它都消光，没有东西再漏了叫无漏。所以应一切放下，一切不要执著。证到无漏时，十方圆明，道通具足，成就无畏妙德。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　8<br>　　问：什么是无生法忍？<br>
                          　　答：真智安住于实相理体而不动，叫无生法忍。我们的佛性根本是不生不灭的。没有生哪有死？忍是安住不动，就是定力。最苦的，他也不觉苦了，在牛胎马腹也不苦，这就是自性大忍的力量，就是法身不生不灭。事相都是假的，不接纳它就没有苦，你接受它就有苦。忍苦者无苦可忍也就是无心可动。无生法忍要有力量才能证到。在六道尽管走，也是无生，不是坐在界外净土是无生。我们现在说，一念断处，能起了了分明的大功用是我们的佛性。你认可它，一点不疑惑，不动摇，叫无生法。更进一步，这无生法也不可得。才叫无生法忍。无生法忍是行人证到本性，更无生灭的自然状态，此时也就成道了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　9<br>　　问：什么叫微细流注？<br>
                          　　答：指微细的妄念，就是法相宗五遍行心所的“意”，如水一样不停地流。平时人都不能见，因为它流得快。须入金刚喻定才能见它流动。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　10<br>　　问：什么是见、定，行？<br>
                          　　答：见是见性，空悲不二；不著相就是大定，空明无依；行是指度生的行为而不著度生相，自性圆照，六度齐施。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　11<br>　　问：对各种境界不留痕迹的功夫是不是修行正路？<br>
                          　　答：此不留痕迹的功夫正是修持正路。但于无住中仍要圆现大悲妙用，开显无量功德。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　12<br>　　问：我们修法的人该看什么书？<br>
                          　　答：在修法前，显教的书都可以看。但重点应看明白正知见，开发菩提悲愿，建立正确身心行为的书。在师父传你法后，应该看有关修这个法的经论和其他参考书。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　13<br>　　问：什么叫观自在？<br>
                          　　答：观照自己在本位上不动摇。这个自己不是肉身的自己，了了灵知才是自己。但又不住了了灵知。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　14<br>　　问：什么叫起疑情？<br>
                          　　答：叫你死无葬身之地。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　15<br>　　问：悟个什么？<br>
                          　　答：三世诸佛也不识！还会么？宗下答语切忌说理，须意在言外。现在人根机太钝，修禅定不易开悟，唯有净密双修似较合宜，此诚无可奈何之事也。但遇有缘之志者，亦可摄受一、二以教之。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　16<br>　　问：什么是心中心法？<br>
                          　　答：全名是“心中心又心”，即假心，真心，真假心都不可得的心，即证悟妙心。心中心法是大圆满法中的精髓，是中心的中心，是借假心打开真心，彻显妙心的无上大法。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　17<br>　　问：修心中心法讲不讲成佛资粮？若讲，指的是什么？<br>
                          　　答：成佛的资粮：（一）打坐入定，除障开智慧；（二）广做善事，积累福德。因佛是二足尊，即智慧福德二俱圆满。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　18<br>　　问：什么是阴神？<br>
                          　　答：人家看不见你，但你自己知道。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　19<br>
                          　　问：什么是密法？<br>
                          　　答：打开秘密宝藏叫密法，是以三密加持来修法的。三密加持即以本尊的力量加持学人的身、口、意。身体不动，手结印，腿跏趺而坐，是身密；口持咒不停，是口密；意不想，不思，静静听自己的持咒声音，是意密。能以无相密法打开秘密宝藏，见得本性，是真正的密宗。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　20<br>　　问：密宗为什么一定要灌顶？<br>
                          　　答：灌顶是个仪式。灌顶可以给你种下消业障、开梵穴和菩提的种子。灌顶后修法，可以得到加持。所以灌顶后往往会拉肚子或呕吐，这是灌顶的力量。密宗要灌顶后才能修法。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　21<br>　　问：什么是现量？<br>
                          　　答：现量者，如实而现，没有分别。像照相机照相，照出影子而不分别。前五识为成所作智，它是现量。坏就坏在第六识加进去了，这是张三，那是李四，张三对我好，李四对我坏，这是比量。我们做功夫要不分别，意识不跟前五识跑，也不随内影、尘牵转。离一切对待，当体圆现，现量分明，即是真现量境。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　22<br>　　问：缘从何来？<br>
                          　　答：缘是过去世所造的业感得的。业感缘起，心动就是缘。缘也是本性的妙能，大悲缘起，佛土庄严，都从菩提因缘而现。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　23<br>　　问：佛性与觉性有什么关系？<br>
                          　　答：佛性就是觉性。什么叫佛性呢？它是成佛的根本。还有法性，法性是一切事物的根本，三者合起来就是我们一灵真性，也叫一真法界。它是最真实，最珍贵的大宝贝，是一切事物的根本。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　24<br>　　问：《金刚经》云：“一切圣人皆以无为法而有差别。”圣人怎么有差别？什么差别？<br>
                          　　答：圣人有位次，四圣六凡。罗汉，辟支佛、菩萨、佛都是圣人，不是有差别吗？除此还有愿、悲、智、方便等缘起差别，方成之为利生的大用。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　25<br>　　问：实相念佛的要点是什么？<br>
                          　　答：不著相，念自性。内照念头起处，不跟它跑即名念实相佛。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　26<br>　　问：到率兜天还会退转吗？在兜率天比在西方净土成佛快些，是吗？<br>
                          　　答：没有退转，同样是阿鞞跋致。至于成佛快慢全看自己的修行。释迦佛与阿难一起修行，释迦佛早已成果地佛了，而阿难还没开悟呢。不管什么地方，都要看你用功的精进程度而定。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　27<br>　　问：关于度众生，在自己尚未证悟本来以前是否可减少外缘，安心修法，以自度为主呢？<br>
                          　　答：对！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　28<br>
                          　　问：何种情况是无记空？<br>
                          　　答：一念不生时，一切都不知道了，就是无记空。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　29<br>　　问：菩萨是觉有情，怎样理解？<br>
                          　　答：觉是觉破，把你的情见觉破了。一切众生，都是有情。这情最坏，情就是爱，爱就生水，水向下流，生死不能了。所以我们要觉破这爱欲情见，自觉还要觉他，帮助他人也觉破情见。憨山大师说：“一句阿弥陀佛，要将自己的情见斩断，才能生西。”情重生不到西方。又，觉即菩提正觉，有情即众生。菩萨自觉已证，以慈悲心去觉悟一切众生，所以称为觉有情。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　30<br>　　问：“法性尽地”是什么意思？心密里如何讲即身成就？<br>
                          　　答：“法性尽地”即修到最后，非但无法可得，连所谓法性亦不可得；非但神通不可得，连佛亦不可得，方是即身成就。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　31<br>　　问：中道义有真实之相吗？<br>
                          　　答：非也。真假皆不可得。中道义乃既不废假，亦不执真也。空假皆不住也，无取无舍也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　32<br>　　问：有人问太虚：蛇斩二断，佛性在那一段？<br>
                          　　答：佛性无所不在。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　33<br>　　问：我们看的经书太多了，好不好呢？<br>
                          　　答：太多就开杂货店了，这样就知解太多。所以我们师父说在百座中不要看书，免得干扰你打坐的专一心。知见多了，不易得定。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　34<br>　　问：今世不能成佛怎么办？<br>
                          　　答：可往生净土，也可再来投胎做人。要发大愿，愿力不可思议，要真心切愿，成佛度众生。世尊发愿在五浊恶世度众生，到最苦的地方度众生。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　35<br>　　问：因果也是缘起的假相吗？<br>
                          　　答：当然了！唯佛一人超出因果，大菩萨还跳不出因果的圈子。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　36<br>　　问：梦中佛事是否指没有见性的人拜佛念经做功德一类的事？<br>
                          　　答：说法度生，也是梦中佛事也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　37<br>　　问：我们学生读书应如何起用？考试的时候又该怎么办？<br>
                          　　答：老师讲课的时候，你听得清爽，记在脑子里，明白了，就是起用。如果读书时，你想别的事情，老师讲的你没听到，考试考不出来，那就不起用了嘛！不是死记，要懂。“得意忘言道义亲”，不能死在句下。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　38<br>　　问：做功夫有什么决窍？<br>
                          　　答：不要着神奇，玄妙，认识这一念不生，了了分明的灵知就是当人的本性。以平常心，处理一切事务而一丝不可得。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　39<br>　　问：道理说来说去是这么简单，可做起来总是走失？<br>
                          　　答：佛法本来就这么简单，没什么玄妙复杂。但多生积习，非一日可除，因这积习也非一生所积，故除起来也须长时期的精修磨炼。学人只需时时觉察，损之又损，自有水到渠成，圆证果地之日。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　40<br>　　问：怎么能迅速成就？<br>
                          　　答：一切众生本来是佛，还想成就个什么？一切无求无著，但息妄，莫求真，自然归家稳坐。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　41<br>　　问：听说中脉及左右二脉通后就是报身成就，可有此说法？<br>
                          　　答：这好像是外道、邪门的说法。我们的色身是业报身，不是佛报身。你在这色身上做工夫，是大大的错误，你如此修法，直到弥勒佛下世，亦成就不了佛。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　42<br>
                          　　问：密勒日巴尊者已至“修行是个大妄念，不修亦是大妄念”的境界，但却厌烦酬答施主，希望往雪山修行。为什么？是习气未尽么？<br>
                          　　答：其实话已说尽，还要请他说法，说一句无说之说：到雪山无人处，无话说时，看是什么？会么？</p>
                        <p class="xmwjfont">　　43<br>　　问：近来对一切有相佛法难以产生恭敬心，看得见的世界尚属虚幻，看不见的世界又如何令人产生绝对信心呢？<br>
                          　　答：相虽属虚幻，但不是没有作用。所以说非空非有，有即是空，空即是有，二边具不能住。天空之大，世界之多，现代科学尚不能测其端倪。只有佛眼明净，一清二楚。你只一心按佛法修持，到根尘脱落时，所谓看不见的世界自然得见。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　44<br>　　问：如何才能振兴佛教？<br>
                          　　答：着相的人多，无住的人少；迷信的人多，智信的人少；求佛的人多，用功的人少。出家人做佛事赶经忏的多，真正用功修行的也很少。很可惜，所以佛教才不景气。只要大家都好好地用功修行，那佛教就有希望了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　45<br>　　问：我想在师父出国前，与几位同修来拜见您，聆听教诲，可否？<br>
                          　　答：一切无住，潇洒自在是大神用。佛法精华全具于此。此外有说，皆是魔说。不见云门大师说：“即此见闻非见闻，无余声色可呈君。”还有什么可说的呢？何必再徒劳往返，浪费精神？还是在家安养吧。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　46<br>　　问：不动心，脑子是否会迟钝？<br>
                          　　答：不会的，脑子反应反而快。不动心，不是说不起心用，而是不执着假相，为它所转而已，我们知道一切事相都是假的，不动心，什么事情来了，一来马上就反应，更灵敏了。妄想多了反而会迟钝。我们做事情要善运正念，否则怎么做事？但做事时心不住相，随缘应付，没有杂念，清清楚楚，明明白白。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　47<br>　　问：我有时会用经书上看到的知识来评判自己的情况，这对吗？<br>
                          　　答：是有用的。可以将自己的言行与经书上的道理对照，检查自己有什么不对。寺院里早晚课的作用，就是教我们怎么做人，明白怎么修行。诵晚课是对照经文检查自己，这一天的行为做得对不对；早课是提醒自己，这一天的行为须按经文所说去做。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　48<br>　　问：《大集经》里说：“末法时代罕一得道”，这个得道是指什么？<br>
                          　　答：解决分段生死，断思惑，证无生，超轮回而常住。末法时代众生障重慧浅，恶习深厚很难做到。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　49<br>　　问：怎样理解无念为宗？<br>
                          　　答：无是无一切妄念分别，念是念真如觉性。念真如即念本性，一念不生，了了分明，念念在本位上，保护它，时时刻刻见性，这是真用功。我们用功是灵活的，巧妙得很，不是死板的。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　50<br>　　问：处处要空，会不会落空？<br>
                          　　答：佛法所说的空是说一切事物皆不可得，不是说无有事物也，所说真空妙有！空是空却执妄相的幻念。不是说不起妙用也，有由心得显，有而不有，所以无可执著。有人口口声声说空，但却心心著有，不行。即使真能“空诸所有”，不能显现大悲妙用，正是“实诸所无”，落在空无一边。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　51<br>　　问：有人念弥陀心咒一千座后又去念阿弥陀佛，这样可以吗？<br>
                          　　答：弥陀心咒就是阿弥陀佛。心咒是佛菩萨的心力，力量大，七遍咒相当于一千遍佛号。当然也应该多念阿弥陀佛的名号。因为除了深入阿弥陀佛的法界心体外，更要显现弥陀的慈悲愿海，救度方便，使自利利他的功德能圆满成就。所以心咒乃佛的心体妙能，佛名是佛悲愿外显，内外一致，体用不二，方能圆成净土的事理功德。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　52<br>　　问：证到佛位还会迷失吗？<br>
                          　　答：不会的。佛经中形容它如出矿之金，不与泥沙矿石混在一块了。众生犹如在矿之金，不是没有金，但与砂石混在一起，所以迷于事物。修行断尽了无明就是去净了沙、石的纯金。就不会再迷失了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　53<br>　　问：我们为什么要发愿呢？<br>
                          　　答：愿为一切事物成功之母。愿能成事。所以修行须发大愿，要成佛度众生，即不怕艰难困苦，勇猛精进，遇任何挫折也不会退失初心。人如果没有愿，碰到困难就不肯修行了。我们心中心法第一印就是菩提心印，要发成佛的大愿。成佛必须靠众生，佛是福德、智慧两足尊。没有大愿，不做度众生的事，福德从何而来？</p>
                        <p class="xmwjfont">　　54<br>　　问：我确实感到周围的众生，有我的存在。佛感觉到吗？<br>
                          　　答：佛是圆觉遍照，圆证普利。如果他有此感觉，就不是佛了。以你的凡夫心去度量佛的心，大错了！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　55<br>　　问：兜率净土与西方净土有何区别？<br>
                          　　答：是一样的。兜率净土是我们娑婆世界的净土。释迦佛是从兜率天下降的，将来弥勒佛也要从兜率天下降，而且将来的佛都要从兜率天下降。我们这个劫是贤劫，有千尊佛出世。释迦佛是第四尊佛，还有九百九十六尊佛出世。一切佛都从兜率内院下降。所以许多禅宗大祖师都是上升兜率内院去。西方、东方都不出我们本性之外，西方的净土和兜率净土无二无别。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　56<br>　　问：有没有极乐世界？<br>
                          　　答：有。但非实有，乃真空妙有。心经云：色即是空，空即是色，色空不二，不可执著。阿弥陀佛也要退位的，由观世音菩萨继位。它比现在的极乐世界还要好。因为观世音菩萨的功德大，他早已成佛，为度众生而现菩萨身。但他也要退位的，由大势至菩萨继位。所以金刚经云：凡所有相皆是虚妄。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　57<br>　　问：《净土十要》对修净土者很重要吗？<br>
                          　　答：《净土十要》实为修净土的重要典籍。惜今人多不重视，只贪便利，说什么散心念佛亦能生西。因之等到腊月三十到来，不免手忙脚乱，不能生西。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　58<br>　　问：我心中没有妄念，与西方净土有什么两样？<br>
                          　　答：心体没有两样。因为随其心净则佛土净。但有人说大话，心不肯空。事情来了他还著相，著相了就不是净土。理明，事跟不上，没用。著相生西方，只能是生凡圣同居土。西方有四土的不同，一者，一心用功念佛了但不知一切皆幻现，执为实有，而生事相的净土，亦得极乐庄严的受用。二者心空无住，证无生正定，了见思惑，则入方便有余净土。三者，以广大菩提悲愿，普行六度万行，四相顿空，实报妙现，则生实报庄严土。四者，果德圆极，三身圆证，四智圆明，寂光圆常，则生常寂光净土。如果只是不生妄念，心不具净土之德，则离真净土远矣！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　59<br>　　问：如何是戒？<br>
                          　　答：戒者，戒你心不妄动而易于入定也，故最要紧的是心戒。心不为境界所动，于一切境，无染、无著是一切戒的根本。再由不动的妙心起饶益众生的大悲方便，处处摄受利济，方能具足一切戒的功德。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　60<br>　　问：善行是否主要是对治自己以往自私自利的习惯，达到“无我之境”的一种方便呢？<br>
                          　　答：善行的确很重要，但不是最主要的，主要还在开智慧。“佛”者，乃觉悟不着相之人也。如不开智慧只作善事，充其量不过做个享福之人罢了。福享完了，还要下地狱，仍不能了生死。但如果明悟心性后，以菩提心去做一切利生之善行，则一切善行又能成为修道上的增上缘。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　61<br>
                          　　问：世上很多人不信佛，还讥笑学佛人。故“要发愿救度一切众生”是否很难或不切实际？是不是只救有缘众生？<br>
                          　　答：发愿要广，不可分别有缘无缘以及亲疏远近。至于能否得度，这就须看因缘如何了，佛亦不能度无缘众生啊！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　62<br>　　问：要度众生，首先自己要开悟，要有神通。否则谈不上度人，人家也不信你。但如果只顾自己修法，又不度人，会被斥为自了汉。如何看待这种观点？<br>
                          　　答：你的观点错了。现在自己修法正是为了度人而修的，不是为了自己寻快乐而修行，这就是菩萨心肠的大乘法。反之，只为了自己出苦海，不顾他人即为小乘法。另外，度人不在神通，而在道眼明正，不致使人入歧途。假如以神通来度人，那么外道与魔王都有神通，他们都能度人吗？你们修法都著神通，这是大错！须知成佛不在神通而在开发般若！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　63<br>　　问：请问师父理上悟的和亲证的体应该是一个吧？<br>
                          　　答：对！体虽无异，但事用不同。理悟的只是知解，遇事则非，证悟的，则能遇事不惑，对境不动。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　64<br>　　问：正定和普通睡眠的区别？<br>
                          　　答：等你定功深入，睡着亦是了了分明的，而不是昏昏沉沉的。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　65<br>　　问：怎样才是真性妙用？<br>
                          　　答：做事而不著相，不起二念，做等于没有做，这就是真性的妙用。乃至穿衣吃饭、迎宾、送客等等，都是自性的全体大用。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　66<br>　　问：我现在知道了，一切东西全是佛性的变化。但还会感到痛苦，尤其生病时感肉体上的痛苦。碰到物质上有障碍时，亦作不了主了。<br>
                          　　答：你还是著相心未曾空啊！而且定力很差，你应该多打坐，培养定力。理解是妄识，不管用。必须将你身心世界化空，那才行。真正保护心不随境界转，走路也会脱掉，没有个“我”在走路，没有马路，没有汽车，照样会到目的地。真做功夫时，睡梦中也会脱掉。解悟不行，一定要证悟。要透得过，一定要好好做功夫。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　67<br>
                          　　问：真正修行的人，知道得越少，见解越少越好。只需依止善知识与一两部经典，而不必广研经论，老实参禅念佛，必能大事成就。这种说法对吗？<br>
                          　　答：修法不是不研习经论。不懂道理，怎么修呢？这种说法是怕人着在文字里，钻牛角尖，不去实修，而耽误了修行。如能在精通教理后，一切放下，不再执文字相，而脚踏实地的去修，那是最好了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　68<br>　　问：请师父谈谈“意生身”。？<br>
                          　　答：意生身个个都能出，它是从第七识生出来的。上面的眼、耳、鼻、舌、身、意封住它时，它就出不来了。现在我们六根不清净，乱动脑筋，见相着相，就把它封住了。等你清净到一定程度，它就自己出来了。做气功做得好的，心清净了，也能出来。不过只能出一个，还不能够要出就出。入三昧时能出，不入三昧时就不能出。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　69<br>　　问：现在还没有见性，能不能起用？<br>
                          　　答：一切起用都是我们佛性的作用，否则怎么会讲话，听话呢？这就是起用啊！我们在作用中不住相就是妙用。不是坐在那里不动，不起作用。要灵活，要认真做事而不着相，这就是起用。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　70<br>　　问：中阴身与意生身的区别？<br>
                          　　答：两者不同。中阴身是前身已死，后身未形成，还没有投胎时的阴身。而意生身不是每个人都有的，要修行有一定功夫的人才有。是为济度众生如意受生的菩萨身，意生身有三种：三昧乐正受意生身、觉法自性性意生身、种类俱足无行作意生身。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　71<br>　　问：灵魂与佛性有什么区别？<br>
                          　　答：灵魂是佛性与无明的和合。如你没有识得本性，着相的，就是灵魂。有分别心，有粘染的就是灵魂。魂与魄也有区别。有人说三魂七魄，就是三分灵魂七分魄。魂是阳气，魄是阴气。人身上都有阴阳，阴极、阳极。凡夫身上光明的一面只有三分，黑暗的一面有七分，所以要将黑暗的一面，执着的习气化掉。纯阳祖师叫纯阳，即阴气都消光了。著相出不了三界，著了阳神还是有生死，须一点都不著才好。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　72<br>　　问：等觉菩萨尚有一品生相无明未破，我等凡夫怎么能在二、三年中修了心中心法而破无明，并能住六道里而度生呢？<br>
                          　　答：不是修心中心法的人都能破尽无明住六道里度生，而是看各人所证深浅，随自己愿望往生净土以了手，或随众生住世度生。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　73<br>　　问：修到什么程度才能传法？<br>
                          　　答：修法人真正开悟证道，才有资格传法，“欲知山中路，须问过来人”你不是过来人，不知道路径怎么可以乱传人。修法过程中有疑问需要人指点，如行人在十字路口向哪里转弯，要人指点，你自己没过这条路，怎么能瞎指点人，岂不是以盲引盲，一齐走向地狱去了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　74<br>　　问：只怕心不死，不怕不活。先将心死透了，还会活得起来吗？<br>
                          　　答：心死透，是死去你的执著，不是死去你的妙用。用功过程中应注意适度锻炼。你心在事物上真正死透，不粘着了，当下神用就一起现前了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　75<br>　　问：万法皆空，唯有佛性不空。这样的话，佛性与万物岂不看作二物了？<br>
                          　　答：万法皆空，佛性不空是对初学佛人讲的；万法即佛性是对悟后人说的。二者不可混为一谈。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　76<br>　　问：“地狱不空，誓不成佛”，地藏王菩萨成佛了吗？<br>
                          　　答：誓不成佛，是誓不取佛位。如果地藏王菩萨没有佛的资格，他怎能到地狱去度众生？怎能度化十方的菩萨成佛呢？他有佛的资格而不取佛位。其实在地藏王菩萨看来，地狱本来是空的，《心经》讲诸法空相嘛！而且无佛可成才真正成佛！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　77<br>　　问：“是法住法位，世间相常住”。怎么理解？<br>
                          　　答：世间法都是桑田沧海，瞬息万变，不常久。我们的身体也不常久。苏东波在《前赤壁赋》里有两句说得很清楚：“客亦知夫水与月乎？逝者如斯，而未尝往也……”你们看水和月亮，水在哗哗地流，水尽管在流却没有减少啊。同样，月亮虽有圆缺时，但也没增减啊！这就告诉我们，事相就是如此，这不就是常住吗？“是法住法位”，就是说一切事相离不开真性，真性常住，世间相也常住，世间只是因缘变迁而已，都是假相。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　78<br>　　问：见山是山，见水是水，进一步，见山不是山，见水不是水。到后来，见山还是山，见水还是水。怎么理解？<br>
                          　　答：见山不是山，见水不是水，是正做功夫真切的时候，无所见，一切不著。反过身来，噢，山不过是山，水不过是水，法尔如是，没什么玄妙。于是随缘自在任运无碍了。如果一定要山不是山，水不是水，那就是断灭了。山水都是本性的显现，一切色相都是我们佛性变现的，都是妙用，那么自然就不著相了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　79<br>
                          　　问：动念是妙用吗？<br>
                          　　答：是，动念都是妙用。具体说，动念不住相就是妙用；动念住相是妄想。“恰恰用心时，恰恰无心用；无心恰恰用，常用恰恰无。”这就是妙用。正用心时也无心可用，要“常用恰恰无”，动念不住相，那是海印放光。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　80<br>　　问：虚云老和尚在高旻寺眼睛能透过墙壁，见到屋外有人小解，这能说是开悟了吗？<br>
                          　　答：这不是开悟，是色蕴境界。不能执著，一执著就要入魔了。虚云老和尚在自传中写道：顿断疑根，庆快平生。这八个字才是写的茶杯落地，疑根顿断。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　81<br>　　问：明心见性的时候，会展现图象吗？<br>
                          　　答：它没有图象，也没东西，但不是断灭相，它了了分明。这个灵知了了就是我们的本来面目。明白这个以后，要注意，不是到家了，而是正好用功夫，时时保护它。可以用佛号，也可以用咒来保护它。禅宗大慧杲祖师就是用我们心中心法大随求陀罗尼保护自己。禅师都会念咒的。憨山大师说得很明白，历代禅师都秘密持咒，任何一宗都离不开密法。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　82<br>　　问：一切言谈举止，包括我现在提笔写信，都是本性的妙用。其本身“不生不灭、不增不减、不垢不净”。但非同土木草石，而是一种灵知觉性，人人本身具足，悟此则为见性。对吗？<br>
                          　　答：不对，这只是理解，不是见性。这种理解，遇事不得力，无用。见性悟道首先要将身心世界化空，悟理后还须在事上透得过，如遇事透不过，亦不为见性。如果事上透得过，但住于空灵而不开显大悲妙用，仍不算真见性。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　83<br>　　问：弟子认为上座按师父要求的心念耳闻，尽量多加坐；下座观心。知行住坐卧，念佛持咒等都是自性所为，尽可能让真心常现，对吗？<br>
                          　　答：对，又不对。对者，须努力用功修持，不可轻忽。不对者，在“尽可能让真心常现”一句，因为真心无隐藏，时时在你面门放光。你既知一切举措作用，皆是真心的妙用，它岂不是时时现前，还用什么“尽可能让真心常现”呢？！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　84<br>　　问：见性之后，最精进的用功就是时时刻刻不忘失本来吗？<br>
                          　　答：不对！本性不会失去的，只是你着相，被境迷了，就像太阳被乌云遮盖而不现一样。精进用功只是绵密保护。用功时如率兵攻敌，义无反顾；不用时则一切放下，视若无事，这叫真精进。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　85<br>　　问：不忘失本来，就是要在觉知上用功。做事时知是本性的妙用，无事时灵知觉性并不曾减少，自然就随时间因缘而成大道吗？<br>
                          　　答：不对！古人云：“但尽凡情，别无圣解”，你时时执在灵知性上，就是有所住着。须不着一切相，随缘起用才是。灵知觉性亦不可着。在觉知上用功更是大错。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　86<br>　　问：时时与自性相应，就是和上师相应。如法修行，上师、佛就在身边。这认识正确吗？<br>
                          　　答：对！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　87<br>　　问：要归无所得，一切皆了不可得。但是，空空然而有觉知的光景不是还在吗？若将此扫光，岂不断灭了？<br>
                          　　答：不是将此灵觉扫光，而是不住此灵觉。以不住故，即无能觉与所觉，故归无所得也。有个觉知的光景，早不是了，还说什么空空然？</p>
                        <p class="xmwjfont">　　88<br>　　问：这个无相的性体，尽管无相，但可以于无念时体会到它。是吗？<br>
                          　　答：不对！不仅于无念时体会，更须于作用事相上体会。因作用与事相皆是自性的显现，相即性，性即相，不可分离。若仅于无念时体会，岂不落死水一潭么？</p>
                        <p class="xmwjfont">　　89<br>　　问：古代禅师开悟偈中曾写到：“渠今正是我，我今不是渠。”又：“春到花香处处秀，山河大地是如来。”这不是空有不二的注脚吗？<br>
                          　　答：不可一概而论。上偈的“我今不是渠”，须认清宾主，不可儱侗颟顸认为是不二。当证体时，一物不立；但起用时，物物显现而不住。证体起用合起来即是“山河大地是如来”了。证体不是住在真如位上不动，死在那里，而是活泼妙用，应物随缘而无所住的。</p>
]]>
    </string>
    <string name="大手印浅释">
        <![CDATA[
<td colspan="5" width="100%" valign="top" align="left">
                          <p align="center"><span class="xmwjtitle">大手印浅释<br>
                          </span>元音老人 著</p>

                        <p class="xmwjlittletitle" align="center">序</p>
                        <p class="xmwjfont">　　恒河大手印是佛教密宗中的一种高层次修法，不修而修，修即无修，言语道断，心行处灭，于一念不生而了了分明，虽了了分明而一念不生处，讨个消息，然后悟烦恼即是菩提，妄念即是妙用，空有不二，体用一如，一切法皆是佛法。<br>
                          　　元音老人（李钟鼎老先生）以九十四岁的高龄，讲经说法，著书立说，不遗余力。此书是继《佛法修证心要》的又一部巨著，反复叮咛，和盘托出，生动活泼，触类旁通，确是度生的宝筏，成佛的要诀。希望读此书的志士仁人，开智慧眼，入无相门，大机大用，悲愿无尽，庶不辜负老人的一番苦心！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　一九九九年一月后学徐恒志拜序</p></td>

]]>
    </string>
    <string name="净土指归">
        <![CDATA[
<div align="center"><span class="xmwjtitle">净土指归</span><span class="xmwjfont"><br>
                          一九九九年秋</span> </div>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="01">甲　关于佛法的修证</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　众生同具和佛一样的无漏智性，本无差别，但因迷于事相，各个造业不同，迷惑的深浅也因之各别，向道的根器就有智、愚、慧、拙的分别。在这种不同的根基上，我佛慈悲，为了适应众生，犹如医生治病，应病与药一样，说了种种不同的大、小、方、圆、顿、渐诸法，无非让众生早日病愈回家，脱离苦海。其中并无深浅、高下的不同。后来的祖师因自己的修持与适应众生的爱好，创立了种种不同的宗派。在佛法极盛的唐宋时代，我国佛法有十大宗。后来因时节因缘之不同，社会风俗之变迁，人民生活之艰辛，佛法渐渐衰颓，现仅存禅、净、密三大宗。在此三大宗中，修证最迅速、便捷者莫过于禅宗。但末法时代众生根器陋劣，障重慧浅，直指其见性既不投契，即或有点解悟，但未深信，站不稳脚跟，又不能在事上磨练、保任、除习成道。至于参话头，则疑情不起，妄想割不断，根尘不易脱落，能所更不能双亡，何能明心见性！因而宗下后继乏人，大有消亡断绝之势，良可悲也！<br>
                          　　密宗，我国原有之唐密，因后来历代帝王之恐惧、反对，至明朝朱元璋时灭尽。现行之密宗，除西藏之密法外，还有日本之东密。此法分九乘次第，高下、深浅完备，恰是末法时代修行之妙法。但仪轨烦琐，初修都很执相，又不无接近鬼神教之嫌，不大适合国人爱简捷便当之修法。而且有西藏言语之隔阂，因之密宗在汉地不大能广弘。<br>
                          　　此三宗在现阶段说来，最适合国人修持者莫过于净土宗。净土宗只要一心专念弥陀圣号，别的什么也不用修，真是最适合国人之契理契机之教。一句圣号看来简单，含义实在深广。它是在切近处下手——在心中密密提持一句圣号，令人在不知不觉中将凡心转成圣心，犹如人的头发与指甲不见其长而自然长出来一样。因此它既包涵三藏十二部经文之精义，也可统括一切宗派之力用，我们再不专心致志的念佛，修净土，实在太可惜了！<br>
                          　　但近来修净土者对此宗之真理与修法大有错会之处。将博大精深之净宗，宣扬得犹如小乘之修法，说修此法到西方去享福、过好日子，免在娑婆受苦。这种说法使有识之大心修士不敢接近，避而远之；无识者又怕西方难生，多错误地发愿往生边地疑城。将原本宏伟的净宗弄得面目全非，使人不知何去何从，真是罪莫大焉！<br>
                          　　上面说过，净宗一句弥陀圣号可以赅括三藏十二部之教义，摄尽一切宗派之行法。但弘教者未将真理说清道明，才弄得大家疑是疑非，因而净宗近来也一厥不振。这全由于弘教者自己未真明白教义与修法，只是以讹传讹，焉能不将净宗弄得面目全非？！<br>
                          　　兹为便于大家修行，扫清净宗修行之障碍，重振净宗雄风起见，不惜口业，将大家易于误会之处，一一简便说明于后。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="02">乙　关于经文方面</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">一、弥陀经文之“彼佛光明无量，照十方国，无所障碍”</span><br>
                          　　“彼佛”二字毋庸猜疑，当然是指阿弥陀佛。但广义说来，并非单指阿弥陀佛，是指一切众生之佛性。因心、佛、众生三无差别，众生之本觉妙体与佛同体不二，所谓在圣不增，在凡不减，我们只要勤于修法，将一切恶习——无明消尽，恢复本来面目，无人不和阿弥陀佛一样，光明无量，照十方国土无障碍。这样讲可使大家增进信心，勇于用功，更不会怀疑能否往生西方。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">二、若今生、若已生、若当生</span><br>
                          　　说法者均将“若当生”说成将来修法成就，可以往生西方。其实不然，中国字一字多解，用处不同，解释也不同。这“当”字固然可作将来讲，但在这里不作将来讲。因净宗是圆赅八教的大宗，不是小乘，应该作“当下”，即现前讲。就是说修念佛法门既可以今生修成往生，也可以当下不动脚步而生到西方。因心即土，土即心。只要你心清净，一物不沾，烦恼消尽，当下便是西方，不用死后往生。所以净宗大德说要确保能生西方，要现在能生西才行。六祖大师在坛经中说，可将西方移在诸仁面前，即此之谓也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">三、饭食经行</span><br>
                          　　说法者将此句利益大众的大乘经文，误解为小乘法的自利文。他们说在西方吃饱饭后没有事，经行经行，散散步，消消食。这真是笑谈，错会到极点。这句经文“饭食”二字应卷声读，“饭”应读“返”，“食”应读“伺”。即在西方听佛菩萨说法，吃饱法食，修成大道后，即应经行十方，教化众生。如乌鸦之反哺，反过来给众生吃法食。所以说净土宗是大乘，不是只顾自己，在西方吃饱饭经行、游乐而已。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">四、花开见佛悟无生</span><br>
                          　　一般都说坐在莲池里的莲花中，下品下生的人须等待十二劫，莲花才能开敷，才能出来见佛。这种说法从字面看来确是不错，但经文的涵义却不是这样。而是说下品下生的人著相牢固，心花一时不能开，须待十二劫的一番刻苦用功，渐渐地将执着妄习消尽，心花才能开敷而亲见自己的佛性，不是十二劫后才能拜见阿弥陀佛。假如是十二劫后才能见佛，那么在佛来接引往生西方时不是已经见佛了吗？何须再等十二劫呢？！更进一步说这“花开见佛”不是生到西方后才能莲花开敷见佛，而是说我们现在用功念佛，念到妄念断处，佛号消殒，能所双亡时心花自然开敷，亲见自己的佛性。如禅宗自证佛性一样，所以说净即禅也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">五、关于十二劫花开</span><br>
                          　　讲经者都讲成下品下生的人须闷坐在莲花胎胞里十二劫，莲花方始开敷，才得走出来。不知这十二劫的莲花胎胞是指边地疑城的胎狱，不是指下品下生的西方凡圣同居土。只要你生到西方凡圣同居土，纵是下品下生也是行动自由，而不是关在莲花胎狱里。之所以闷在莲花胎狱里者，皆因生时未获真信、切愿，只是半信半疑，所以生到边地疑城，否则，绝对不会生到边地疑城去，更不会闷在莲花胎狱中。当然，不是往生西方的人均须经过边地疑城。至于十二劫，更无一定时间。你用功精勤，时间即短，否则时间即长，一念可超百万劫，何况十二劫，一刹那即过去。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">六、临命终时，彼佛现前</span><br>
                          　　大家都说“临命终时”——即死下来时，阿弥陀佛即自然现前了，这句话也不确当。因净宗修法者如真能一心专持名号，即能当下见佛，毋须等到死时。这见“佛”的佛字，既是指阿弥陀佛，也是指自性佛。这“临命终时”四字不是只指死下来时，而是说当你念佛念到妄念消融，生死命根断绝时，佛一定现前。我们要了生死，先须知道生死之由来，如断水者先知其源一样。不然胡乱瞎搞一番，非但不能见功，还要闯祸。要知我们之所以有生死，就是有妄念。假使不迷于外相，妄念不动，不造业，则根本没有生死。因为我们的佛性本来没有生死，皆因迷诸外相，不守自性，无明妄动，才造业受报，枉受生死轮回之苦的。我们用功念佛，念到根尘脱落、能所双亡即是生死命根断绝之时，也即是临命终时。所以说“临命终时”不是等死下来时，而是说用功用得绵密，久久功纯，到一心不乱时，佛性自然现前。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">七、读诵大乘</span><br>
                          　　佛说要上品往生须读大乘经文。但现在竟有人主张，修净宗只须读《弥陀经》和《无量寿经》，其它经文一概不要读，否则乱了套，不能生西方。这不是明明和佛作对，淆惑信众吗？！佛说读诵大乘是教人豁开正眼，开拓智慧，真正知道往生西方的真理，一切不著，上生才得上品。西方净土虽是佛历劫修行所感的果报土，但也不离佛性的妙用，不可认为实有而生住着心。《金刚经》云：“凡所有相，皆是虚妄。”即教我们认清此理，得真实受用。否则，执为实有，心中不空即生障碍，何能上品往生？！我们试看净宗大德说的话，即知端的：“生则生矣，去则未也，去则去矣，生则未也。”可见本性空净，一切皆无，所有色相皆是空幻。我们只随缘应用，不去执著，则一切无碍，才得潇洒自如。否则，即被缠缚，何能上品往生。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="03">丙　关于用功的误导</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">一、念佛不消一心不乱</span><br>
                          　　佛说念佛须专心致志，若一日，若二日，乃至七日，一心不乱，彼佛现前。现在的导师说念佛不要一心不乱，只要散心念佛，即能生西，　　这真是害人。散心念佛果真能生西，那佛为什么教人念佛须一心不乱呢？大势至菩萨为什么叫人念佛要“都摄六根，净念相继”呢？这“都摄六根”就是教人摄心在佛，不可动一毫妄念呀。“净念相继”更难，这就是禅宗的悟后保任功夫，不是一般人能做到的，现在就不多谈了。憨山大师说得更清楚：“口念弥陀心散乱，喉咙喊破亦徒然。”又说，念佛须极力追顶，如推重车上山，不可稍懈。根据佛、菩萨、祖师们的教导，可见现在导师的教导乃是误导，不可听信。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">二、不消念佛，只要相信有西方极乐世界，也能生西</span><br>
                          　　这比前说更为害人。净土宗的高妙就在信、愿、行三字。如真深信、切愿生西，为什么不行？且知净宗是寓高深之理于平易践履之中，于真实行处而暗合道妙。如光是口说不行，能成功吗？切实的行才表示你有深信切愿；不行，所谓愿从何表示？千里之行，始于足下。今一步不行，如何能达到目的地？！教人者其行——不消念佛，正是毁灭净土宗也，安可信哉？</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">三、往生西方很难，还是发愿往生边地疑城为好</span><br>
                          　　这种见解更害人。往生西方是佛发愿接引众生的。你只要真心向往，愿去彼土，正是与佛的大愿吻合，如磁吸铁，毫无难处。况且极乐世界虽是佛因地修行的果报土，但也不离自性。我等众生的自性与佛无殊，既是自性土，我等众生也有份，只要心地清净，往生即是回自己的家，又有什么难处？那些往生边地疑城的人，上面已述，皆因信不真，愿不切所致，不是佛不准他们往生，派他们坐胎狱里的。我们明白了这点，对往生西方就毫无疑惧而欣相往生了。<br>
                          　　综上所述，往生西方极乐世界实无难处，只要我们真信切愿，忠实履行，无有不能往生的。尤其是下品下生，只要我们真切地认识到这娑婆世界是苦难的世界，一切色相皆是幻影，无有真实，不可得，不可求，从而一切放下，毫无沾染牵挂，心中放教空荡荡地，临终自然往生西方极乐世界。至于要求上品上生，那就要进一步认识，纵是西方宝土也非真实，只不过是渡人的舟筏，一时的妙用，也不可得。《金刚经》云：“凡所有相，皆是虚妄。”西方既有种种妙相，可见也是虚妄的了。但相虽虚妄而妙用不无，也不是断灭空。故往生有九品之别，那就看行人修功的深浅、悟道之高下而定了。《心经》云：“色即是空，空即是色。”色空一如，既不著空，也不著有，妙有如如，即果地佛矣。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">四、误解三</span><br>
                          　　（一）修来世<br>
                          　　西方净土难生，念佛只有修修来世享福，不受贫穷苦难。这个误解在一般念佛人中普遍流传，害得修净土人大失信心，只想来世做人享福，而丧失了往生西方、成道了生死的慧命，真是冤者枉也。上面说过，生西方上品上生是不易，但下品下生没什么困难。只要你真心相信，切愿往生，一心向往往生西方的好处，放下娑婆世界的一切事物、人情，真是万修万人去，没有一个留落下来的。所以我今天特别提出这个问题，劝大家清醒，不要听人瞎说而耽误了自己的前程。<br>
                          　　（二）怕妄念多<br>
                          　　初发心人念佛，妄念不可能立刻停息，总是念起念落，纷飞不息。但念佛者往往误会自己根基不好，不堪修道，或者以为念佛反而妄念多，不如不念，因而不修，断送了自己的慧命，真太可惜。不知念佛时，知道自己妄念在动正是好事。因为在不念佛忙乱时，心念乱动，一点看不见。现在因为念佛，心比较静了，才能看见妄念在动。这犹如从缝隙间照进的阳光中，能看见屋内的灰尘一样；又如混水沉淀下来，上面的水清时才能看见下面的沙泥一样。所以这是始觉慧光，得空的前兆，是大好的事。不须害怕妄念多，只要耐心地念下去，妄念会渐渐地由多而少，最后就没有了。<br>
                          　　（三）怕落空<br>
                          　　念佛人因诚心专念佛号，念到妄念消停，佛号念不出来时，即生恐惧，以为离开了佛落空了，马上提起佛号重新再念。殊不知此时正是心佛道交、打成一片、净土现前时，因无人指点，不在此时猛着精彩，抓住良机，认清本来面目而错失念佛三昧，断送了将来上品往生的良机，真是可惜。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">五、修法当中的两条歧路</span><br>
                          　　念佛修道有二条歧路不可不知，一是昏沉入睡，二是落入无记。<br>
                          　　（一）初心念佛总是妄念纷飞，名为掉举。渐渐功深定下来了，又易昏沉入睡。昏沉入睡往往易和入定混淆，使人搞不清楚。因为初入定者，免不了有些若昏若睡的现象，不知者以为这是入睡了，赶快警醒，因而破坏了定境，深为可惜。现在把定和睡辨别一下，免犯错误。初入定者虽有些若昏若睡，但身体不倒，手印不散，佛号不断，此时应静静地保持不动。睡则身体倒，手印散，佛号断，此时应警觉，睁开双目，高声念佛，驱散睡魔，再慢慢摄心入定。<br>
                          　　（二）落入无记。一心念佛，毫无所求的人不易落入无记。有些人念佛，压念不起，求迅速入定，往往易落无记。所谓无记，即沉空滞寂，毫无知觉，这与三昧大有区别。得念佛三昧，虽妄念消融，身心世界化空，但不是毫无知觉，而是了了灵知不昧，不可混为一谈，我们修念佛三昧应该知其所别。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">六、世法与佛法不二</span><br>
                          　　用功人还常易犯的毛病，就是不知世法也就是佛法，佛法就是世法，而常常厌离工作，喜入深山修空，或整日坐在座上不动。殊不知这样坐下去，只是枯木禅，不得活用，将来顶多证得罗汉果，弄得不好还易落入无记，成为死水，不能成佛，也不能往生西方。因此我们用功念佛，须知一切世法均是佛法，尽管尽力去做不要执着，就是佛法。淘米烧饭、洗衣浆裳就是念佛，工作写文、设计构思无非念佛。这样作事念佛两不误，既不会引起别人的误解，说佛法是消极离世的，也不会堕入沉空滞寂的死水而落入土、木、金、石的误区死果。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">七、追求三昧与不消三昧</span><br>
                          　　念佛人常常有要三昧与不要三昧之争。要者极力追求，因而招致入魔；不要者往往易流入散心念佛，因妄念纷飞而不得生西。因此我们念佛只用一种平常心，专一精切念去，不管它是否得三昧。起先虽有些妄念起伏，但久久功深，不求三昧，三昧自然现前。相反，不用功，追求三昧，非但不得三昧，还要坠入歧途。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">八、关于十念法</span><br>
                          　　净土宗确是异方便，面面俱到地照顾，从此也显见佛和祖师们的用心良苦。对于学佛忙碌的人，无暇念佛修道，特开出十念法，仅在每晨面对佛像焚香，礼拜后念十口气佛，即算修完早课。于是大家都按此法修习，念十口气就算完毕。殊不知此十念法，是教忙碌的人无暇用功打坐专念而致，用短时间，以气来摄心，使妄念不生而清净本心的妙法。当心清净下来后，即在行、住、坐、卧中念兹在兹地保持此清净心，而不是十念后，即可任意乱想或胡作非为的。所以在面对佛十念后，还须在四威仪中绵绵不断的念佛，千万不要以为十念即算完事。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">九、只要稍事念佛即可生西</span><br>
                          　　因为菩萨的慈悲和修法的简便，往往使人误会生西方只要马马虎虎念几声佛即可以了，不知生西是怎么生法，也不知佛来接引是怎么接法。永明寿禅师在《宗镜录》里告诉我们：佛来接引，实无来去。所谓接引，犹如天上的月亮，月亮不动，而千江万水月影一时齐现。你向东走，它向东走；你向西走，它也向西走。看起来月亮也跟着你向东向西，其实月亮也无向东向西。佛来接应也是这样，只要你心清净，即在你心中现起佛相；心不净，犹如一盆污水不能现月影一样，就不见佛来接，不能生西了。于此可知，能否生西，全靠心地清净，绝不是佛跑到我们跟前来，拉我们生到西方去。所以生西的不是我们这个臭皮囊，而是我们的清净心。因此要能生西，必须用佛号把我们的污秽心——贪、嗔、痴洗刷清净了才行，而不是马马虎虎念几声佛即可以的。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">十、关于带业往生与消业往生</span><br>
                          　　念佛修道原本是消除业障而成道，说不上什么带业，“观无量寿经”云：下品人念佛能消五十亿、八十亿劫生死重罪。可见念佛是消业成道的最好法门，我们只要诚心敬意的念佛，所有业障皆能消除，不用担心业障深重而西方难生。<br>
                          　　但是现在为什么又有人大谈带业往生呢？因为我们多生历劫积累的贪、嗔、痴、慢、疑种种罪业，不是一下子能消光的。蕅益大师说：我们修道念佛所消之业障，只如爪上土，未消的业障如大地土。因此之故，我们念佛未消的罪业还很深厚，不是这一生能消光的，临命终时往生西方，就不免带着这未消的罪业而往生了。<br>
                          　　净宗有这殊胜往生因缘，又引起学人的误会：以为可以带业往生，不妨于修法时际，为贪心所驱使造点恶业；又有人以为能带业往生，念佛不须全心全意的专心念佛，只马马虎虎念几句佛即可以了，所以又创出散心念佛、带业往生的念佛的谬论；更有人因此进一步发挥出生西既然这么容易，只要我们愿意去西方，不念佛也可以往生，把净土宗搞得支离破碎，害得后进者无所适从而不能生西。这真太可惜！要知道生西虽是他力修行，靠佛接引，但只有他力毫无自力（念佛力）是不行的。古德说：念佛生西如蝇附骥尾，不自用力，抓紧马尾是生不上的，何能不专心致志的念佛！？大势至菩萨教我们念佛“都摄六根，净念相继”，怎么能够不专心念佛，或不念佛而生西呢？<br>
                          　　这些谬论，实在不可轻信，带业往生只能带未消完的余业，千万不可边念佛修行，边造业害人，那是绝对生不了西方的。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">十一、关于念佛修行定中所现的境界问题</span><br>
                          　　我们初念佛时，免不了杂念纷飞，渐渐心净了，会现出种种不同的境界。有的人见佛现前，或见光耀眼，或见西方胜境，大家皆以为这是瑞相，是念佛得力所致，互相赞叹，执著不放。殊不知这一切境相，皆是幻相，而非真实。《金刚经》云：“凡所有相，皆是虚妄。”所有境相，不管是圣是凡，是净是秽，皆是伪相，绝非真实，不可执着，无知执为真实，即有著魔之虞。上海有二位居士，一位在三楼阳台，念佛见佛来迎，即踊身跳下，结果跌死。另一位见荷花池中现西方圣境，也跳进池中而淹死。这都是不知是幻，执为真实而招致的误果。所以我们学佛，须知定中所现境界，皆是幻现，千万不可执实，以免深陷误区而不能成道。<br>
                          　　但念佛人于临终时，只一心念佛毫无追求，自然感得圣境现前，于弹指顷，即得往生西方极乐世界。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　奉劝诸君，真正认识西方极乐世界，乘阿弥陀佛的大愿方便往生，跳出六道，实乃佛法最方便、最简易、最迅捷之道。但须认真修行，切莫听信谗言，不切实用功而散心念佛，希冀带业往生；更不要不念佛，用一种无功行的虚信假愿而求往生，那是万万做不到的。<br>
                          　　我曾见很多念佛不痛切和某些主张散心念佛、带业往生，或不消念佛即能往生的人，到命终时那种欲生不能，欲死不得的痛苦情形，实在令人警心。故于此不惜口业，噜噜嗦嗦地说了一套，是否有当？因事关佛教的命脉和后学的慧命，兹事情大，不容误解，尚望海内诸大善知识不吝教诲，指正错误，感德实无涯也。</p>

]]>
    </string>
    <string name="禅净密互融互通的修法">
        <![CDATA[
<div align="center"><span class="xmwjtitle">禅净密互融互通的修法</span>
                        </div>
                        <p class="xmwjfont">　　学佛互相毁谤，不知不觉中就造了业。学净的人不知道密宗，就瞎说密宗是鬼神教，只有净土最好。我曾经在东北听过XX大师说密宗最不好。他是一位很了不起的大师，我听后问他：“你修净土，是不是念密咒？念大悲咒？念往生咒？念十小咒？”他答：“是啊！”我说这些咒不是密咒吗？您自己离不开密宗，毁谤佛法有罪啊！即便是律宗弘一大师，也曾说过密宗是鬼神教，后来他看了密宗全文，才知道密宗这么完美，从浅入深，从小到大，和禅宗无二无别，才知道自己错了，写了一篇忏悔文收录在文集里。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="01">谈密　密宗修持次第</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　这些都是不知道密宗而信口瞎说，只知道自己，不知道别人，信口瞎说。密宗是鬼神教吗？密宗一开始，免不了有一点鬼神的意味，那是因为西藏人根器差，他们要有点神秘、有点感应，要想神秘就得靠鬼神快些，学佛法就慢。密宗修到后面与鬼神就不相干了，密宗讲九乘次第，讲九步法。初讲外三乘，也就是先学显教、学小乘、学佛乘、学菩萨乘。这些教理都要通达后，才修内三乘。内三乘是实际修行，教理通了再修密法。这个法教怎么消业障、除灾、治病、发财等。发财便是财神法，财神就是鬼神，所以是有鬼神法，不是没有。但这是刚刚开始，密宗后面有圆满大法，譬如西藏白教的大手印，大手印所说和禅宗完全一致。大手印讲见定行，见是见到本性，认识本性，认识本性之后才有定力，知道世间一切都是假相，不要去追逐。知见正，行为就合道了，自然守戒。在定功上修大法，把习气净了，证成圣果，因此和禅宗说的一模一样。红教的大圆满法也是一样，我们的身体有五种光，外面也有五种光，外面的五种光，刺激自己的五种光，把整个身体化成虹光体，且对虹光体不加执着。红教说得很清楚，假使我们证到这种虹光体，但执着这个虹光体，那还是宇宙之间的游魂。宇宙间的游魂还未成道，要成道则需把这个虹光体也化无，这样才能向上升进，就等于禅宗的法身向上。禅宗说破三关，最后破牢关，牢关就是法身向上，重关就是法身正位，也就是一切境界都不住、不动摇。法身向上就是发了大神通而不住神通，无佛可成，一切不着。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="02">说密　开启智慧宝藏</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　现在大陆修行倾向密宗。很多人误会密宗是秘密的，说密宗是搞神通的，是鬼神法，这些都是误会。密宗并不是什么秘密的秘，密宗的密是把秘密的智慧宝藏打开，见到我们的本来面目。本来面目在哪里呢？不知道。就是科学家、医学家或解剖学家把心脏剖开，把头脑剖开也找不到。因为我们的真如妙体是无相可得，从有相的角度来看是看不到的。言语道断，心行路绝，这是真理，所以法相宗说“人空法空”，二空的真理叫真如，这种真理是抽象的。宗论家也说缘起性空，说一切事一切物都无自体，都是因缘和成，没有本体。性是空的，没有东西，心空真理，真如佛性，密宗也不外是这些道理。需用三密加持的修法，身口意三密加持，把我们的心意打开，见到自己本来面目，所以打开秘密宝藏是密宗。并不是什么秘密不传或显神通。佛也说过，末法时众生业障深重，密宗最应机，没有佛菩萨的加持难以修证成功。<br>
                          　　密宗热的情形之下，有位大师做了几篇文章，在北京的《法音》杂志发表，发表密宗热之中的佛法修证问题。密宗热都是向西藏去学习藏密，藏密真正讲起来并不一定适合汉地人修持，因为藏密是根据西藏的风俗习惯及他们的文化水平而订出来的。从修四加行、五加行开始，皈依十万，大礼拜十万次，再念百字明十万遍，供曼达十万。先修前行再修正行，等于走弯路，汉人有自己儒释道的文化传统，有很好的根基，不一定需要向西藏人学西藏的密法。<br>
                          　　汉地有自己的密法，唐朝时有唐密，晋朝惠果大师把密法传给日本的空海大师，日本现在也有密法传承称为东密。中国密法传到明代朱元璋时完全断灭，他担心密法搞神通会把他的皇帝位也搞掉，所以禁止人民再传密法。现在我们传的心中心法是唐朝传下来的密法，是老早就有的，并不是现在才创的。法本在大藏经的《佛心经品亦通大随求陀罗尼》篇，这是中国人的密法，能够直指人心，见性成佛，这种修法让你能够亲见本来，见自本性，明白了什么是心，什么是性，让我们知道之后，依此去修，保护自己的心性，这就省去许多弯路，所以这个法很好。<br>
                          　　明心见性并不难，大家都把明心见性看成很难很难，认为那是圣人的事，凡人做不到。其实一切众生本具如来佛性，可惜我们不识，追逐外境之垢，被外境所迷，现在指点我们，让我们能够认识自己的本性，所以明心见性并不难。<br>
                          　　修持密法的好处是藉佛力加持，加持等于帮助我们走路一样。自力修持等于两只脚走路。藉借佛的力量加持我们修行，等于是搭汽车或乘飞机，这样自然省力多了。所以密法修持实际上和修禅是一样的，并不是什么秘密或搞神通，因此大家对密法不要误会。<br>
                          　　西藏的密法就有点不一样了。因为西藏人执着，习气很强，他们要有一点小神通的感应。因此一开始有鬼神法，怎么消灾除障、怎么发财。刚开始西藏密法只是应机采用一些鬼神法，到后来修九乘次第、前面的叫事业部，之后再修生起次第。生起就从无到有生起来，气脉明点观想成就，观想人的身体有三脉五轮，或三脉七轮，各个不同修法。修法虽然不同，但都是用来摄心，把我们的思想抓住，叫它不要动，所以叫观想成就。<br>
                          　　观想成就之后，要知道这不是真正成就，因为佛性是无相的，与有相的不相干。观想等于我们的身体生大疮，先用药来治疗，使疮口慢慢收缩成一个小疮口。收成小小一个伤口，但疮还是毒呀！还是不行，因此要从生起次第进入圆满次第。圆满次第就是把生起次第相化空，一点相都没有，这样才能见到本性，因此密宗后面的修法完全与禅宗的修法一致。密宗修生起次第、圆满次第。圆满次第分为大圆满次第、无比圆满次第、无上圆满次第，修到最后和禅宗完全一致。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="03">谈禅说密原相通</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　举个例子来证明禅宗与密宗完全相通。因为红教说虹光身证成，执着虹光身，那还是宇宙间的一个游魂，要认识连这个虹光身也不可得。同样的，禅宗也有这类公案，如有一次有个参禅师父问曹洞宗的祖师曹山：“师父啊！朗月当头是如何？”“朗月当头”就是一个明亮得不得了的月亮，照在我头顶上，像佛像上的大圆光圈，照遍周身，这样不是一个光明体吗？不是很好吗？曹山祖师说：“犹是阶下汉”，还在色界之下，还没登堂入室。禅师说：“请师父慈悲，拉我一把吧！”曹山祖师答：“月落相见”。一个朗月当头的月亮，落掉之后再相见面，就是说把你的光也化空，把执着的光明相化掉。我们做工夫有三种境界，空、乐、明。当我人修法修至能所双亡，心法双泯时，世界化空，大地平沉、虚空粉碎，当斯时也，虽然一无所有，但虚明凝寂，一灵不昧，了了常知，非如木石。做到这个境界才是开悟，真正化空。所以今天有乐得不得了叫般若味重重，乐之后就大放光明，但这三种都不能住，住在乐上就不出欲界，住在光明上就不出色界，住在空上就不出空界，不出无色界，因此这三种都不能住，不住就出三界了。<br>
                          　　现在与大家来探讨佛法的修证问题。佛法本无言可说，因一切众生都具如来的无漏自性，凡有言说都失真义。因为大家都向外追求，迷失本性，贪求无厌而造业受报，感得释迦佛出生于世，现身说法。说种种的法实际上都是叫我们认识本来面目。法法平等，都是一样的，只因众生根器不同，应众生之机而应病予药，说不同的法。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="04">禅宗　参话头与念话头</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　禅宗本来是中国四大宗里最优秀的一宗，它最圆顿，单刀直入，直指见性，直指人心，见性成佛。其他宗派难免在外兜兜圈子。但是现在的禅宗行人，对于参话头起疑情很困难，于是“参”话头变成了“念”话头，把话头挂在嘴边──念佛是谁。<br>
                          　　不起疑情就隔不断内外，妄念也隔不断。疑情一起，包围周身，整个身心都在疑情里，这样才能隔断内外，使内不能出，外不能入，才能得到很好的消息，才能打开见到本来面目。现在的人把话头拿来用念的，一天到晚在那里念“念佛是谁”。不起疑情就隔不断内外，一天到晚念“念佛是谁”，念得再久也得不到佛力加持，这样还不如念“阿弥陀佛”要好一些。光念“念佛是谁”不起疑情，就隔不断内外，妄念不断，见不到真如本性，使禅宗沦为以法眷相传，难怪太虚大师感叹的说：“现在禅宗儿孙，都是法眷传法，而不是明心见性传法……何曾悟心来？”法眷等于画图的画卷，长长的一卷，前面写“正法眼藏”四个字。从第一代祖师开始写到现在，代代相传，其实老师还没开悟，徒弟也还没有开悟，使佛法扫地了！真令人痛心！在这种情况之下，大家倾向密宗的修法，这是密宗热的最大因素。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="05">谈禅　话头之由来</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　最初禅师都是直接指示，并没叫人去参话头。六祖大师之前，师师相传都是直接指示，并没叫人参话头，六祖大师传惠明也是直接传示──不思善不思恶。“不思善不思恶”就是一切放下，不要动念头。惠明良久不动念，六祖大师就直接指示“正与这么时”，“那个”就是你的本来面目。“那个”很清爽，要你一念不生，不是叫你摸着石头说不知道，它还是有知觉、有灵性。“那个”一念不生，无止无界，无觉无受，但不是木头也不是石头，那就是你的本来面目，这就叫直指，就叫明心见性。<br>
                          　　后来的人不明白直指，就说那“不是直指”是“问话”，就变成六祖大师问他“哪一个是你的本来面目呀？”“那个”、“哪个”，中国人写起来都一样是“那个”。中国人的“那”和“哪”，见仁见智，解释各有不同。当下明悟就知道那是一种指示，等于英文的“That”，假如你不明白就是“What”。这里面就有了伸缩性。在大陆就曾为了这两个字，在“问话”与“指示”之间争辩不休。现在我们不必再打官司，看后来的祖师便知道了。譬如，灵训问归宗：“如何是佛”，归宗禅师说：“即汝便是”——你就是佛。于岫大夫问紫玉禅师：“如何是佛”，禅师叫他：“大夫！”他答应了，禅师说“即如是，无别物”。再如大梅问马祖“如何是佛”，马祖说：“即心是佛”。这些都是直接指示，不用参话头。<br>
                          　　到了宋朝，人心渐下，因为释迦牟尼佛己经圆寂五百年，到了正法五百年过后一千年的相法时代。以前那种直接指示的法门得来不费工夫，不必经过劳动，好像不必费心费力，就能得到祖传遗产。正因为不必付出心血，就不知道来处艰辛，不知道珍惜，不断挥霍，把钞票花光。禅也一样。哇！这就是呀？“这就是”，为什么我还不发神通？尤其是现代人，告诉他“一念不生，了了分明，就是本来面目”，既然是本来面目就要发神通，为什么还不发呢？总以为未见神通玄妙，以为不是，不肯承当，反向心外求法，以期神效，故不得已祖师们才不再直接指示，改用参话头，兜兜圈子，用一则无意味的话头，安在学人心上，生起大疑情，使整个身心掼入疑团内，时节因缘到来，桶底脱落，从宋朝开始才有参话头。<br>
                          　　本来参话头也不是千篇一律的参一则刻板话头，而是因人而异，也就是禅师看来者的根器如何，指他一个话头，后来明师少了，才千篇一律参一个“念佛是谁”。念佛是谁，也很好。在“谁”的上面用力去参，“念佛究竟是谁”，是我在念吗？如果是我，身体是我吗？身体显然不是，一口气不来，死了，身体还在，佛号也念不出来。现在我能念“阿弥陀佛”，“阿弥陀佛”，这到底是谁在念啊？让你在那里起疑情，这样才能隔断内外。疑情不起，光在那里念话头是无用的。所以说，佛法现在渐渐衰微了。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="06">大手印</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　譬如白教修的最高深法──大手印法。大手印法并不是另外再起一个手印或结什么手印、念什么咒。为什么叫手印呢？就是我们的一法界，就是我们的无漏自性。如西游记里的孙悟空翻跟斗，一翻就是多少里。释迦佛说：“你在我掌里翻翻看！”孙悟空心想，你的手有多大？我一下子就翻出去了。真的能够翻出去吗？他翻了几个跟斗还是翻不出去，还在释迦佛的手掌心。真法界尽虚空遍法界就是一只手，所以不结手印，无手印之手印，所以叫大手印。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="07">大圆满法</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　红教的密法——大圆满法，和禅宗完全一致。大圆满法分两步：一是彻却，一是妥嘎。彻却就是立断——当下就把妄念断掉，让你明心见性。妥嘎就是顿超——法身向上。禅宗讲破三关——初关、重关、牢关，最后法身向上。大圆满所说和禅宗完全一致。修妥嘎就是把肉体完全化为虹光体，皮肤肌肉骨头完全化成光体，走的时候一道光，连肉身都没有了。若你已经证成虹光体，假如心里仍有个虹光体存在，那你还是宇宙之间一游魂，并不究竟，因为还有黏着。正如禅宗所说：才有所著，即成窠臼。<br>
                          　　不论修什么法，起初修，入手虽有不同，譬如净土宗从念佛入手；禅宗从参话头入手；密宗从持咒结手印入手，但修到后面都是归于禅，都归入禅定，但到最后无不归于净土。我们的心是土，土就是心，心清净了，才是真正的净土，心上还有一点东西，就不是净土了。<br>
                          　　禅宗修到最后打开本心见性之后，并没了脱生死，明心见性之后才是破初关。破初关虽见到本性，但生死未了。因为才断见惑，思惑未断。知见正确，但是我们的思惑，即思想对境生心还是免不了。因为八识的种子还在，遇缘就起现行，所以生死未了。因为这个缘故，净土宗常常毁谤禅宗，说禅宗不好，明心见性了，生死却未了。不如净土往生西方，一见弥陀，一切都解决了。这是一般人不知道禅宗的立场，禅宗自己也知道并不是明心见性生死就了。临济大师就讲得很清楚，第一句荐得，自救不了，他讲“看取棚头弄傀儡，抽线全籍里头人”，如同看木偶戏，戏中孙悟空大战白骨精，很精彩，但没有里头的拉线人，木偶再好也不会动。人也一样，人讲话、走路及种种动作，都是佛性在里面抽线。认识了佛性的妙用仍自救不了，因为八识的种子还在，你遇境还是会生心，你的思想还在动。<br>
                          　　法相宗讲得更清楚，“发起初心欢喜地，俱生犹自现缠眠，远行地后纯无漏，观察圆明照大千。”发起是开发，如生意人开发事业，科学家开发新科技，修佛法的人打开了自己的秘密宝藏见到本性，见到登地菩萨。初地是欢喜地。“俱生”是俱生的法执及我执还跟着你，缠住你的本性，使你遇境生心，昏昏昧昧，如同睡觉一样。“远行地后纯无漏”就是作功夫，由初地上升到二地、三地、四地、五地、六地、七地，到了七地菩萨是远行地，八地是不动地，到了第八地才进入无漏，漏尽通之后才真正进入道通。到了这里才不退转，否则还是会退转的。也就是到了这里，第八识的种子消了，才转第九识庵摩罗识。庵摩罗识译成中文叫白净识，证到白净识也还没有到家，俱生我执虽然消了，但俱生法执的种子还在，也就是分别我执与法执消掉了，还要在事上锻炼，要把无始无明的尘沙惑除了，才能从九识转十识。这才是真正的见性成佛。所以禅宗的功夫要作得很长，不是一下子就能消掉的，这要看我们用功的程度，要三大阿僧祗劫，三大即见到位、修道位、证道位三个阶段。三个阶段时间的长久要看用功程度。<br>
                          　　释迦佛成佛是燃灯佛授记的，释迦佛用功精进勇猛，提前七劫成佛，所以三大阿僧祗劫的时间长短不一定，要看你自己用不用功。<br>
                          　　阿难和释迦佛是堂兄弟，他们一起发心学佛，释迦佛成果地佛时，阿难还没悟道。由这里可以看出来，功夫就在自己，精进勇猛就快，懒惰就慢。因此之故，在这末法时代，靠自己的力量修行更困难，得藉佛的力量加持修行方得力。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="08">中国固有的密法　心中心法</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　“心中心法”并不是从日本学来，也不是从西藏学来，既不属于东密也不属于藏密，是我国唐朝固有的密法。因无人传授，连我师公也不知道有这个密法，直到他出家赴江西庐山净土宗的祖庭东林寺参学才得此法。慧远法师在东林寺创设净土法门，净土宗有两种，一是念佛三昧，一是般舟三昧。念佛三昧好修，盘起腿来静坐，手结法界定印，口念阿弥陀佛，就能得到念佛三昧。般舟三昧就难修了，整天在房间里走，不准坐也不准睡。般舟三昧修成，佛就在你面前现身摩顶。我师公发大心，修别人难修之法，选择了般舟三昧。整天不睡觉在房里走，肉体很难吃得消，他的双腿肿得走不动，但大愿已发，走不动也不停，就在地上爬行，爬到两个手掌都肿，爬不动了，就在地上滚！他吃了这么大的苦，经过这样的修炼，心死透了，入了大定，入定中感得普贤菩萨现身，为他摩顶说法，说：“在这末法时代能修这种苦行是很难能可贵的，但是密部里有心中心法，可藉佛力加持，不要像你这样吃大苦。修心中心法，藉佛力加持，可收事半功倍之效，这个法你好好的修，修好之后你再下山去普传大众”。<br>
                          　　现在的日本及西藏也有这种法，但不轻易传授，要几十年修行后才传。诺那活佛是西藏人，他到上海“只”传一个人，别人向他请法，请他传法，他说：“你们都不够资格，这是无相密，一下手就直下见性的法，这种法不容易修，你们只能修生起次第，先把气脉明点修好。”在日本也不轻易传心中心法，有位台湾去的年青和尚，去日本高野山学密法六年，他看到心中心法的法本，就请师父传法给他，他师父说：“你还是个小和尚，不够资格，等相当于阿阇黎的位置时，资格够了再传吧！”他问：“我在这里住六年还不能学吗？”师父不传，他没有办法就下山到西藏去学。西藏佛教有白教、黄教、红教、花教等教派，除了红教之外其他几教都没有心中心法。红教师父说：“你要学心中心法可以，再住十年，先学其他密法后，我再传法给你。”可见西藏和日本都有心中心法，但不轻传，它属密法的高深部门心髓部份。所以普贤菩萨对我们师公说，你好好修，修好后下山去广传大众，以补禅宗和净土宗的不足。也就是普贤菩萨看时间因缘，认为心中心法出世的因缘到了。因为参禅的人疑情起不来，打不开，见不到本性。用心中心法来补救禅宗和净土宗之不足，我师公在山上修了八年才证道，之后才下山广传心中心法。<br>
                          　　我师公下山准备传心中心法时，大家对心法很陌生，不知道什么叫心中心法，没有人愿意跟他学，他只好显点神通，引起人们注意。佛法是正法，不要搞神通，我师公这样一显神通，引起太虚大师和印光大师的批评，认为显神通就是帮助鬼神教，对佛法的光明没有助益，我师公说：“我也不愿意显神通，但为传法之便，因为中国的密法中断很长的时间！”<br>
                          　　修心中心法最重要的是要行十种行愿，也就是要发十种行愿，才有资格修心中心法。修十种行愿之后才能与心中心法相应。<br>
                          　　（一）佛佛俱信。法法无疑。清净僧众。尊视如师。<br>
                          　　（二）持戒不缺。摄心常定。诸法空相。平等无著。<br>
                          　　（三）慈心众生。励行戒杀。视众生如己。不忍食其肉。<br>
                          　　（四）人有所求。等心施舍。温和谦下。娇慢不生。<br>
                          　　（五）不违本愿。常利自他。不自称赞。不见他过。<br>
                          　　（六）贫富贵贱。性本不二。口常软语。令生欢喜。心意质直。远离谄媚。随顺人情。善转俗谛。<br>
                          　　（七）佛说教诫。体会力行。护持佛法。如护己命。救护众生。而不望报。众生骄慢。亦不退心。<br>
                          　　（八）不轻正法。不使他轻。不谤三宝。不令他谤。有轻谤者。善言开解。令其信入。不堕邪网。<br>
                          　　（九）常护正念。不亏暗室。胜行坚固。不厌疲劳。发弘誓愿。摄心不退。常住大乘。破除邪见。<br>
                          　　（十）所修本法。一一遍持。清净密印。莫污染结。须为自利利他而修。不因名闻利养而用。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="09">佛佛具信，法法无碍</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　不论是东方佛、西方佛、北方佛、南方佛或四维上下左右佛，佛佛具信，不是那一尊好，那一尊不好。譬如有些人讲阿弥陀佛比释迦佛高，又说那一尊比那一尊高，其实佛佛平等，无有高下。<br>
                          　　法法无碍，现在的人常常互相批评，净土批评禅宗，禅宗的又看不起净土。<br>
                          　　心中心法是密宗里的上乘佛法。上次我们也讲过，密宗里有九乘次第，有外三乘、内三乘、密三乘。这心中心法属于密三乘中顶尖的法，即最后一个无比相应大圆满法，也就是与红教大圆满相应的法。诸位可能有疑问，大圆满是红教中最高的佛法，而心中心法不属于红教的大圆满，怎么会相应呢？现在来解释一下。<br>
                          　　红教大圆满法分二部，一部是“彻却”，汉文译义就是“立断”，妄念一起就把它断掉，不随之流浪，使其心现前。二部是“脱嗄”，译文为“顿超”，修之能超出三界，了断生死轮回。心中心法修的就是立断、顿超，它是无相密，以一个咒、六个手印来修持，直下见性，不要修什么相来过渡。有相法须修戒相后，把相化空，才能见到本性。需走很多弯路，不能立断、顿超。<br>
                          　　我人本性是无相可见、摸不着、闻不到的，大家一下子无从下手，因此西藏密宗要走很多弯路，先要磕大头等四加行，再做前行观想，把相观起来，有个着手处，才能进一步修见性法。大圆满“彻却”也要先修气脉明点，在气上下手，观脉管，三脉七轮，（中脉、左右二脉，顶轮、喉轮、心轮、脐轮、会阴轮……）观好后，再把这个相观空。这叫大圆满彻却前行，就是修行前的方便。我们用六印一咒，不要观什么脉管，当下把我们的妄心聚在一个咒上，就是念的时候心念耳闻，用心念咒，耳朵听清楚自己念咒的声音，把意根妄想抓住，使妄念不起，当下即能深入禅定。这样的修行，就是观世音菩萨耳根圆通法门。娑婆众生六根当中，耳根最灵敏。譬如眼晴能看很多东西，很远都能看见，但是用一张纸一隔就看不见了；耳朵不然，隔着大山声音还听得到。又譬如睡着了，拿张纸给他看，他也不能醒，但一喊叫，他就醒了。所以耳根最灵敏，用耳根来修法最好。<br>
                          　　《楞严经》说得很清楚，二十五位大菩萨，说各自的用功方法，观世音菩萨说从耳根入，最后佛叫文殊菩萨选择，娑婆世界众生用那一根修法最得当、最快，文殊菩萨选择观世音菩萨耳根法门。因为耳根最利，所以我们现在就用耳根来听自己念咒的声音，把意根抓住，第六意识就不动了。这样修法比大圆满更直接、更“立断”。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="10">心念耳闻，如法修行</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　大家注意，修法时一定要心念耳闻，要如法，绝对不能嘴念咒而心想别样事情，有口无心，没用处。念佛也是一样，念“阿弥陀佛”，口念心散乱，思想乱七八糟，佛号念不上，将来西方极乐世界升不到，因为心太乱了。心不清净，佛现身时，也看不见。永明寿大师说（永明寿大师是禅宗大祖师，又是净土宗大祖师，他是法眼宗的徒孙，最后皈心净土，所以是净土宗大祖师），“口念弥陀心散乱，喊破喉咙亦徒然”。为什么这样说呢？他说心如水也。心永清净，就像河里的水清静了，天上的月亮影子就显现出来，阿弥陀佛等于是天上的月亮，我们的心等于是水。水不清净，天上的月亮显现不出来；心不清净，阿弥陀佛在你心里显不出来，那就见不到阿弥陀佛来接引，就不能往生了。大势至菩萨教导我们“都摄六根，净念相继”，要以一句弥陀圣号，把眼耳鼻舌身意六根抓住，清凊静静地念阿弥陀佛，念到一心不乱，才能往生西方极乐世界。<br>
                          　　六根当中意根是最难摄的，一静下来，妄想就来了。因为动惯了，不静下来还不知道，有时候心乱，还不知道，静下来后就容易看见。这是什么缘故？因为水清静了，泥沙沉下来就看见了，水不清静，就看不见泥沙，所以坐下来就看见了。妄念颠倒，很难掌握住不起妄念，所以要用心念耳闻的办法来抓摄六根，把妄想打断、身心脱落，本来的佛性就显现了。所以，如法修持非常重要，不如法修持就不能见性。大家修心中心法，修了很多时了，应该有所成就。为什么呢？因为本来是佛，只要肯放下，就能恢复本来，就能见道。修了很多时，为什么还不行呢？就是因为不如法。<br>
                          　　第一种不如法的人就是坐坐停停，停停坐坐，今天坐坐，明天说身体不好、事情很忙，就把功夫耽搁下来，这样修就不行。譬如烧饭，饭没烧好就拿下来，冷一冷然后再烧，再拿下来，这饭就烧僵了。我们学法修行，犹如逆水行舟，若不用劲撑船，船就被水冲下来，所以断断续续修行不好。<br>
                          　　第二种是没有心念耳闻，耳朵没有在听，而是一面念咒，一面打妄想：“这个事怎么办？那个事怎么解决？”这就是不如法，妄心就斩不断，斩不断怎么打得开本来呢？怎么见得到本性呢？<br>
                          　　第三种重要原因是下坐时不观照，忘记掉了。在坐上修法勤勤恳恳，下坐后随妄念转，跟着境界跑，等于一曝十寒，功夫很难做上。尤其是现在这个动荡的时期，比如大家都做股票，心思都到股票上去了，“唉呀，我买的股票赚钱了吧，涨价了吧，跌价了吧，折本了吧。”颠颠倒倒地妄想，不观照。用功需时时观照，念头一起就看见，不要跟着跑，要了了觉知这能说、能见、能闻的是我的本性，不为境转才行。这些缺点不改进不能见道。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="11">心地法门</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　修心中心法，上座时用金刚持的方法，嘴唇微动持咒不出声。出声念咒伤气，默念伤血。我们修法首先要注意身体，不能把身体弄坏，所以打坐、修行要把身体保护好。但是坐到种子翻腾、心里烦乱，坐也坐不住的时候，或是坐到昏然入睡，乱梦当前时，就要出声念咒，把那些混乱的妄念和睡魔除掉才能入定。没有到这种情况的时候，还是用金刚持的方法持咒。<br>
                          　　持咒的快慢是每分钟十至十二次。念的时候，要心念耳闻，就是一个字一个字的从心里过，不是有口无心的去念，要用耳朵聆听这从心里发出来的咒音，听得清清爽爽，这样才能将妄念摄住不动而渐渐入定。<br>
                          　　我们的六根，眼、耳、鼻、舌、身、意，其中的意根好比猴子一样乱动惯了，你要它安静不动不起妄念很难，但不把它摄住不动就不能入定、开慧成道，因之大势至菩萨教我们念佛须“都摄六根，净念相继。”就是念佛时要至诚恳切地以“阿弥陀佛”这句圣号把眼耳鼻舌身意都抓住，叫它不要动，才能安然入定。这六根当中，以意、耳二根最难摄。眼晴闭上不看东西就能摄住眼根，嘴持咒就能摄住舌根（舌头），鼻子不闻异味就能摄住鼻根，身体不接触外境就能摄住身根。但是人的耳朵最灵敏，很远很远的声音都能听见，隔着一座大山的声音也听得见，外面噪音会吵得你心烦。至于意根，更难摄住，不要它动，意念会不由自主地从心里跳出来。为什么呢？这是多生累劫的习气，动惯了，不动不行。这在佛经中叫“作意”。也是法相宗所说的五个遍行心所，意、触、受、想、思的第一个心所，它存在于八识当中，时时刻刻在蠢动，像流水一样不停地流，所以叫流住生灭，微细得很，只是我们平时看不见。<br>
                          　　有人说，“我们不修法不打坐没有念头，一修法打坐倒有念头了，是不是修法修坏了，才有念头？”不是。这是因为平时心乱，看不见念头在乱动，等到你心里稍微静下来后，就看见念头在动了。这怎么办呢？怎么将妄念息下来呢？唯一的办法就是用耳根来摄意根。用耳根静听念佛的声音把妄念摄住，因为心无二用，一心听念佛，专注在佛号上，妄念就自然不动了。所以念佛要专注在“南无阿弥陀佛”六字或“阿弥陀佛”四字上，一个字一个字地听得清清楚楚，才能把妄念摄住不动。同样，持咒也需要一字一字从心里过，耳朵听得清清楚楚，才能如法。所以打坐的要旨就是“心念耳闻”，摄住妄念不动而入定。不然你坐在这里，嘴里念咒或佛号，脑子里面却七想八想，那就不能入定。一定要心念耳闻，死心塌地的打坐。<br>
                          　　但是，最重要的还是在“心空”。修行为的是跳出三界外，不在五行中，所以一切都要放下，才能入道。在家人比出家人多一重障碍，有家庭、烦恼多，驴事未去，马事又来，事情多得不得了。所以，我们时时要警惕，看破这些事相都是假的，不可得，心里不恋着它，粗妄才可不起。接下来精勤用功打坐持咒，细妄又不免来侵袭，这是多生历劫的患习，动惯了，一下子停不下来，但不要怕它。念头跳出来你能看见，不理睬它，妄念自然化去。<br>
                          　　念头来了你看不见，那你就跟着念头跑了，这就不能入定了。打坐的时候最要紧的就是一切放下，心里要清清楚楚，念头一来就看到它，不睬它，也不要讨厌它、压制它，讨厌的本身就是一种妄心。压制也不行，压是压不死的，比如搬石头压草，石头拿掉之后，草又生起来了，这是不行的。纵或压死了，倒变成土木金石，不能起用了。所以要用活泼泼的转化法，不能用压制法。念头来了，只不睬它，把咒提起来，妄念自然转化掉。<br>
                          　　如此精进修法打坐，修到一心不乱时，咒也就自然化脱提不起来了。这是什么缘故呢？因为我们持咒的心还是妄心，有能有所，即有能念之心与所念之咒。（念佛也是如此，有能念之心与所念之佛），能所相对，即是妄心。相对的都是虚假的，不是真实的，真实之心是绝对而无相的，凡是有相的东西都是虚幻的。假如我们真的持到一心不乱时，一切相对虚幻的东西就都脱落化为乌有了。这时身、心和世界就统统空掉，虚空也粉碎，其实不虚的天真本性才会全体显露出来。<br>
                          　　经过灌顶修心中心法，有一个拉肚子的过程，这不要怕，这是法的力量产生作用的缘故。这个法有极大的加持力量，叫你把污秽、垢染、习障都从大便排掉，换一换肚皮，这是好事，所以不要怕。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="12">理悟还得亲证</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　修法一段时间后，看禅宗的东西，有点理解了，那是理上的悟道，文字理解没有多大用处。因为没有亲证，定力不够，道理虽然明白一些，但是事情来了就挡不住了。所以解悟不能了生死，一定要证悟，亲自见到本性才有力量。见到当然不是眼睛见到，而是心地法眼亲证本性，本性是没有相的，眼睛只能见有相的东西，那时候你人也没有了，还有什么眼睛？还有什么看见？法身虽无相可见，但不是断灭空，它是真实的大功能、大能量，世界上举凡一切事相、境界都是它显现、变幻的，比如电，眼不能见，但离开它，世界就不能运转。又如“海水中盐味”，海水人能看见，海水里的盐味就看不见，但它确实有呀！<br>
                          　　我们用功到身心、世界都化空，便时到神知，心领神会而见道了，所以叫做心地法眼可以见道。见道了是不是就成功了呢？很多人以为这样子就成功了，不是的，没有成功，还差得远哩！刚打开宝藏见到一点影子，仅是法身边事，不相干，生死犹不能了，还须努力向前，除尽恶习才是了手时。基于此点，净土宗人常常说禅宗不好——纵然明心见性，生死也不能了，还不如净土宗念佛稳妥，生到西方极乐世界了生死的好。<br>
                          　　刚刚明心见性的时候只是初悟，破本参，才跨过第一道门坎，妄习犹在，生死不能了。须勤于保护，历境练心，把多生历劫执着的妄习消灭光，真正做到与《金刚经》所说“凡所有相，皆是虚妄”相应，处顺境而不喜，遇逆境而不恼，丝毫无动于衷，才能了思惑而了分段生死。《金刚经》说“过去、现在、未来心皆不可得。”心既不可得，还动什么？真见性的人只有这个觉性，其它一切都不可得，还须更向上，觉性与不可得也不住才为真了。若见境生心，随念而转，就不是见性开悟的人。罗汉之所以有四果之分，也是在是否生心动念上划分的。初果罗汉在山林里，清净无染，但是，到城市里就不免眼花缭乱思念纷起了，这就是思惑末了之故。思惑者，对境生心，迷于事相之思想也，就是对幻境惑当真实，产生占有之妄想也。<br>
                          　　在打坐的过程当中，有很多现象出现，如美好的佛、菩萨光明等善相，或丑恶的魇相，都不要理睬它。有相的东西都是假的，一着相，就容易着魔。还有，当你从有相过渡到无相的时候要起一些娈化。如身体没有了，或手脚和头没有了等等，都不可管他。更或气要断了、头要爆炸了，也毋须惊怖，这是身心将脱落的前奏。一害怕、一惊觉，即前功尽弃而出定了。等到火候到时一下子大爆炸，内而身、心，外而世界一起消殒，虚空也粉碎，本性即现前。不过你不能着相求这个爆炸，一着相即被妄念所遮，非但不能爆炸，连空也入不了。密宗就有这个好处，常常得佛菩萨的加被，以外界的爆炸声引起内心的爆炸。但是千万不能要求，想象它什么时间来，更不能将心等它或迎它来。打坐定境中的一切形象都不能理睬，须置之不理。《金刚经》的警句须牢牢记住：“凡所有相，皆是虚妄。”一切色相都是假的，不睬它就没事。一理睬执着它，就有着魔之虞。<br>
                          　　二果罗汉，前念才动，后念就觉，虽然能不住相而于觉后归家稳坐，但是念有起灭，还是有生有灭。所以还要有三番生天落地的生死，然后才能了分段生死。因此，打开本来之人并不是大事完结，还要好好地勤除习气，进入三果罗汉达遇事不动心的阶段，更向上进入无为之境，达到阿毗跋致（不退转）的地步，才为初步了手。有思想、有妄情、有造作都是有为。修行从初地、二地、三地……到七地都是有为，入八地才是无为。七地虽然已证到无为了，但是还有个无为在，还有个无为的影子，还是不干净。到八地，无为的影子才取消。所以，我们每个人要衡量一下自己，看看是否对境心一点都不动，平时如还有妄心起伏，那就不行，在境界当中，若着境更不行。一切时、一切处心空如洗，能够随缘起用，不执着，真空妙有、妙有真空的运用那才是真开悟。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="13">念起不随</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　除了打坐之外，最重要的是平时用功。时时看着自己，念头一起就看见，不跟着跑。念头起了看不见，跑了一大段才觉得，才知道，那就不行。禅宗说：不怕念起，只怕觉迟。念头起了不怕，只怕你不知道，跟着念头跑，就是生死；跟着念头跑了一大段才知道，就是已死去多时了，也就证明你将来生死不能了。假若我们能作到前念起，后念觉，不跟念头跑，就能受生自在了。受生自在不是已了生死，还有生死在，不过在生死当头能够自己作主，要到哪里就到哪里，不受业障牵连，随业受报了。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="14">功夫程度</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　第一步：念起不随<br>
                          　　做功夫的第一步：念起不随。能作到念起不随就能于生死当中做得主，不为业牵，得大自在。<br>
                          　　第二步：亲证无为<br>
                          　　一切事情尽管来，我心不动。这是真正随顺，而不是压住它不动。压住它不动是不行的。要尽管应酬各种事情，随顺一切事缘，没有什么好的，没有什么坏的差别感，好的不喜，坏的不厌，这样我们的心才能平静，而达到平等无为之境。作到这个地步就能变化自在了，分段生死就能变化自在了，分段生死也就了了。第一步是在生死当中得自在，第二步是变化自在，能变粗为细，变短为长，到达第八地菩萨的位次，能显现三种意生身。<br>
                          　　第三步：微细流注消灭<br>
                          　　微细流注就是上面讲的作意。作意在八识心田里流动，你平时看也看不见，深入金刚普陀大定，才能见到而消灭它。到这一步，微细流注都消灭光后，能显现百千万亿化身，度百千万亿众生。这时候才真到家，不是一开悟就好了，差得远，所以，还要好好的用功。<br>
                          　　没有菩提心是不能成道的。什么叫菩提心呢？简单讲解就是“上求下化”，上求佛道，下化众生。我们修法是为了下化众生，而不是为了自了。<br>
                          　　今天大家能得这个法其是无上的福报。因为修禅需要几十年尽心参究才能打开本来。现在一天到晚的参禅，时间不允许。依靠心中心法，假佛力加持就方便快速多了，参禅自力修行等于用两只脚走路，修心中心法得佛力加持等于乘车子、乘飞机，所以二者有时速上的不同。你们得到这个法须珍惜、慎重、爱护，更要连续不断地精勤修行，不能今天修修，明天停停，那决定不能成就，心中心法更妙在融万法于一炉。释迦佛讲，修心中心结第四印能生西方净土，更能十方净土随愿往生，就是净土宗；打开本来见到本性，就是禅宗；证到最后，心通十方世界，十方世界在我心中圆，诸佛在我心中，我在诸佛心中，光光互摄重重无尽彼此交参无碍，这就是华严宗。<br>
                          　　所以，我们说心密一宗包括诸宗无余，实非过语。此法得之不易，务请大家好好用功，坚持打坐、观照，切勿等闲视之，更重要的还是在座下用功，不是坐两个小时算数，可以放野马，乱来了。还须于行、坐、住、卧处时时不忘观照，才能与大道相应。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="15">修行的六个要点</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　第一、一切放下，死心塌地。<br>
                          　　恋着世间事物放不下，有什么用呢？这世界上的事事物物都是因缘合成，无有实体，犹如过眼云烟，虚而不实，求不得，拿不走。即连各位自己的身体也是假有，留不住，不可得，身外的东西就可想而知了。所以认事物为真、抓牢不放，是不值达者一笑的愚痴之事，学佛修道是大智大慧的大丈夫的事业，不是小根小慧的人所能胜任的。要成道第一，要看破一切。死心塌地的打坐，才能入定开悟，假加在座上想这样、想那样，妄念纷飞地乱想那就完了，一定要一切放下，像个死人一样才行。<br>
                          　　第二、打坐持咒，心念耳闻。<br>
                          　　这是修心密的要诀，对入定开悟，关系非常重大，所以再三提示大家，要毫无折扣地照之实行。人的妄念动惯了，不专心致志的倾听持咒的心声，把意根摄住，妄念息不下来，妄念不息何能入定、开悟？所以必须心念耳闻，一个字一个字从心里念出来，耳朵听得清清楚楚，才能摄住意根不起妄念，而渐渐入定。<br>
                          　　第三、念起即觉，不压不随。<br>
                          　　念头来时，要能看见，如果看不见就跟着它跑了，一跟念跑，就妄念纷飞不能入定了，所以要念起即觉，既不随之流浪，也不压制不起，只不理睬它，提起正念，一心持咒，妄念自然化去而安然入定。<br>
                          　　第四、按时上座，不急不缓。<br>
                          　　每天按时上座，养成习惯就容易入定，最好早上打坐，凌晨更好。坐时不要急于入定，心情平和地以一种平常心安然入座，不急不缓地从容持咒，既不要求入定开悟，更不妄求神通。以要求入定、开悟、发神通等的一念即是妄心，此心一起，即障自悟门，非但不得开悟，而且不能入定。<br>
                          　　第五、下座观照，绵绵密密。<br>
                          　　把打坐中的静定功夫推广到日常动用中去，在行、住、坐、卧当中冷冷自用，绵绵密密地观照，一切无住，既不让境界拉着跑，也不随妄念流浪。<br>
                          　　第六、心量广大，容纳一切。<br>
                          　　修道人心量不能小，要宽宏大量地容纳一切，纵然宽宏大量地容纳一切，纵然别人对我不好，我对他还要更好，没有丝毫爱、恶、喜、厌的观念。随缘随份地做一切善事，时时处处潇洒自在，没有患得患失之心，亦无毁誉成败之念，这就是最大的神通。<br>
                          　　记住这六点，照之修行，绝定能打开本来，亲证佛性，做好这六点，丝毫不懈，保证能圆证菩提，得大成就！</p>

]]>
    </string>
    <string name="成佛的诀窍">
        <![CDATA[
<div align="center"><span class="xmwjtitle">成佛的诀窍</span><span class="xmwjfont"><br>
                          一九九六年六月讲于济南 </span> </div>
                        <p class="xmwjfont">　　我们修法的目的，是为了打开本来见到本性。<br>
                          　　心中心法是密法的心髓部。密法含九乘次第，就是外三乘、内三乘、密三乘。心中心法是密三乘最后的心髓部分。在西藏、在日本，要经过好多年的修行，才可以传授这个法。<br>
                          　　现在我们可以不要经过很多年的加行、前行，直接传正行。因为我们中华文明悠久，具有大乘气象，诞生于本土的道教、儒教，有很高的智慧内涵和文化底蕴。祖师西来，直接说禅，所以禅宗最盛行。禅宗就是直指，最直接了当，不要绕弯子兜圈子，直指人心见性成佛，是最快的。因为有这个好的基础，所以我们的心中心法就可以不经过加行、前行，直接修正行。大家已经修了很多时，总会有相当的心得。大家交流交流，做得怎么样子来谈一谈。因为大家光一个人修，没有师兄弟们或者是有修证的人交流交流，免不得有一点纳闷，谈一谈可以解开来，大家可以更清爽更明白的继续前进。<br>
                          　　我们修心中心法为什么说一千座呢？就是有这么一千座的基础打下去做功夫，它必定有打开本来见性的机会。必定有！恐怕有的时候呢，人就是错过了这个机会，不知不觉的过去了。就是在念无所念的时候，自己有一点比较不太清爽的感觉，似知道又不知道的样子。好像它就过去了，滑过去了。所以就是可惜的很。<br>
                          　　我们的本性其实时时在自己面门放光，它没有隐藏。我们能看能闻能说能坐能走的能，就是我们的佛性，时时在面门放光，它没有隐藏的时候。纵然我们睡着了，它也在了了分明。就是做梦的时候能起梦境的，也是它的功能。说起来做梦的时候是第八识的种子翻起来。第六识揽得种子在梦境里面。但是没有佛性怎么会有第八识呢！怎么会有第六识揽得梦境呢！这个功能根本还是佛性。佛性时时在，没有缺少的时侯，没有隐蔽的时候，所以它没有断续相。没有断掉之后再接续起来，没有！时时都是这样连续不断。所以我们做功夫也就是如此，要认识佛性。现在我再详细指示一下：我们的佛性就在我们一念断处——前念已断后念未起，那个时侯。前念断了后念未起那个时候，并不是没有知觉，它还是了了分明。那个时候是千钧一发之机，关键时刻，最重要的时刻。但人呢，往往都错过这个机会，不认识它，滑过去了。任何人都有一秒钟的清净，是肯定的。就是随便哪一个都有一秒钟念头不起的时侯，这念头不起的时候还是了了分明，他不认识就错过去了。最重要的是认识这个本性，时时在我们面门放光的是。<br>
                          　　大家知道，黄山谷和苏东坡齐名，诗画字都很好。他参禅的时侯，他师父是晦堂老，叫他参“二三子以吾为隐乎？吾无隐乎尔！”这是句什么话？这句话是孔老夫子讲的，孔老夫子对学生讲的：“你们这学生啊！以为我老师还有什么隐蔽的地方、秘密的地方没和你们讲吗！以吾有隐乎？有隐藏吗？不和你们公开讲吗？吾无隐乎！我一点没有隐蔽，我和你们都公开讲了。对你们学生赤诚公开，没有对哪一个好一点就讲多一点，对哪一个差一点就讲少一点，没有！都是一视同仁，公开赤诚之心为你们大家讲的。吾无隐乎尔。我没有隐藏、隐蔽。”叫他参这个话头。黄山谷是读书人，“这个还不知道吗！怎么这个还教我参呀！我知道这个意思怎么样。”说了很多意思，晦堂老都给他否定：“不对不对，再说也不对！”黄山谷这就不开心了：“我是读书人那，能不知道吗。这个意思我懂啊，怎么说不对呢。”心里有些不忿，就是对老师有点看法：“你老师有点诮排我，说我的不对不对，这已经很对，还不对呀！”不高兴再讲了。但回去之后一想：“晦堂老是五百人善知识，他座下有五百个学生，这么大的祖师，不会有意在诮排我吧，总会有另外的什么意思吧，那么究竟什么意思呢？什么“二三子以吾有隐乎？吾无隐乎耳！”呢？”他参了好多时。一天和老师出去游山。我们做功夫也不是死做呀！也要出去散散心，把思想心情放松开来，箍得很紧的也不好，所以有的时候要放松，有的时候要收紧。就像我们拉乐器，弦子太紧了要断，太松了不成声。所我们做功夫也需要这样，太紧的时候要放松一点，太松的时候要收紧一点，所以要出去玩玩，散散心。那是八月份桂花盛开的时候，一阵风吹来一阵桂花香，黄山谷脱口而出：“好一阵木犀香啊！”木犀就是桂花。他的师父马上点他：“吾无隐乎尔！”我没有隐藏啊，你也没有隐藏啊，闻到桂花香的是谁呀！黄山谷当下开悟：“噢！能闻的这个就是我的佛性啊！”是啊，时时在我面门放光。我们能穿衣能吃饭的功能就是佛性，时时刻刻不离佛性，所以我们要见性不是难事，就在面前。这点是要指示大家明白见到，时刻知道这是佛性。<br>
                          　　但是我们明白知道这佛性之后，是不是就了了，就大事完毕了，就到家了。不是！假如明白这个佛性之后，我们的习气还在，那就不行。事上透不过去，因为我们学佛的目地是了生死，不经六道轮回生死之苦。假如我们这个习气还在，境界现面前还动心，还跟境界跑，那生死就不了。纵然你明白了现在我一念断处这了了分明的就是我的佛性，你习气还在，动心，对境动心就没用处。我们现在有身体，就是当我们的父母同房的时侯，我们自己动心，自己钻进去，没有谁来安排我们，指派我们，都是自己动心而去。我们对境动心是坏事，尤其是淫欲心最坏，淫欲是生死的根本，我们真的用功，要把淫欲断光，但是一下断不了呢，那要慢慢的断。居士们不是可以有正淫吗，准许有正淫，出家人正淫也不可以。但是要慢慢的断，生西方极乐世界的人也要把淫念断光，断不光生不上去。所以我们要练得对境不动心，那你生死才了。假如明白这道理，对境还动心，好的时候哈哈大笑，逆境当前倒霉的时候就六神无主，苦恼得不得了，那就不行，那生死就不能了。因此之故，净土宗人常常说禅宗不好，诽谤禅宗，就是这个缘故。纵饶你禅宗开悟了，你思惑不了，生死不能了。思惑就是对境生心，思想动了，着境了，生死不能了。要思惑也了，对境不动心了，那才行。所以我们假如明白这个道理之后，更要做功夫，加紧做功夫。我们心中心法就时时刻刻有这个机会，修心中心法是靠佛力加持之故，所以有的时候在座上能忽然打开见到本性。也有在走路时侯，因为我们要做功夫，不是走路就不做功夫啊，行住坐卧都要做功夫，看着念头起处，不跟念头跑，那也会一时脱开。乃至于我们睡觉做梦当中，也会脱开。不光是在座上脱开，做事时、走路时、做梦时都会脱开。就是有的时候不知道，错过机会了。所以今天指示大家，认识本性是第一要措，最要紧的措施。不认识本性白修，修来修去你不知道什么是本性。我们心中心法打开本来见到本性是很快，说一千座已经是放宽了，尺度放宽了。实际讲来不需要一千座，只要你时时刻刻真用心，就是我们上座时要死心塌地念念不生，死心塌地心念耳闻。念咒是心念，不是嘴念，耳朵要闻，听得清清爽爽，要能把大脑思想抓住不动，才容易入定。下座时，绵密观照，看着念头起处，不跟念头跑。境界当前，不为境界所动。这样做功夫很快，三百座乃至五百座就能打开本来见到本性，这个法是见性很快的。<br>
                          　　见性之后更要进一步除习气，把习气除光，思惑就了了。无明分四个层次，由粗到细。第一就是见惑，知见。知见不正，像现在修法的人很多是知见不正，跟气功跑了：“气功有很大的功用呀，会发特异功能呀！”跟着气功跑了。跟着气功不了生死的，气功顶多是身体，要练练身体，把精气神练足一点，让气周转的灵活一点，不生病就可以了。了生死是做不到。还执着到特异功能去了。特异功能哪里来呀？特异功能都不是自己的，都是外来的，就是附体的。现在那些特异功能的气功师十个有五双都是靠外来附体的，不是自己发的，所以不足为训不足取。有的人听说哪一个师父传道有神通可得，赶快就去了，趋之若骛，像苍蝇见了血一样。那是真神通吗？都不是！真神通是第一得道通，道通就是漏尽通，就是心中一点不执着了，什么都不要了，一切烦恼都漏光了，真正的心空净了发漏尽通。漏尽通是基础，漏尽通打开来就是神足通、宿命通、天眼通、天耳通。这些神通发生出来那才是真神通。这神通不可求，也不可修，修不到。神通是我们自己本性本具的，要打开本性见到本来，把本性上执着习气消光，自然发挥，那才是真正的神通。我们要明白这个道理，不跟人家转，脚跟立得稳，见惑要了，知见要正。知见正很容易，要知道我们修正当的佛法，或是净土宗、或是禅宗、或是密宗，修正当的佛法，其他不搞，那知见就正了。断思惑比较难，它比较细，由粗到细比较细。对境生心是人的习气，都要动心。尤其是男女老少看见异性都要动心。所以这个心见到境界都一点不要动。为什么呢？这就是我们悟道悟得深了，知道除本性之外，一切事情都是假的，虚幻不实的。《法华经》说：“唯此一事实，余二皆非真。”只有我们本性是真实的，只有这一样是真实的，其他都是假的，都是我们佛性当中的影子。所以都不可靠，不要执着，对境不要动摇，在境上锻炼，把这个习气锻炼光，生死才能了。见惑思惑了了，思惑断绝不跟境界跑了，不跟境界跑就不去了，那么就不投胎了，生死就了了。要是看见境界好跑了去，就投胎。所以说很危险。因此我们知道认识本性之后，正好用功，不是说认识本性之后可以不用功了。<br>
                          　　认识本性是第一步，最好用功的时侯，我们要努力精进做功夫。现在有两种人，一种人就是说了这话之后，叫他认识本性，不接受，“这就是本性啊！恐怕不是。为什么？假如认识这是本性，为什么没有发神通呢？”他住在神通上去了，他就住在那个天眼通，天耳通，他心通，神足通，宿命通上去了。“我没有发神通啊！还不知道啊！那还不是。我要是真认识本性之后，应该发通啊！”他就不肯接受，这是一种。另外一种人呢，发狂了：“噢！这就是本性啊！好，好！我悟道了！可以不要用功了！”不要用功了——完蛋了。为什么？你习气还在，生死不能了。禅宗大祖师临济禅师对我们讲得很明白。他说：“第一句荐得，生死不了。”第一句是什么句子啊？就是“看取棚头弄傀儡，抽牵全藉里头人。”这句话，就是我们看木偶戏，木偶在棚子上面，一个人坐在里面抽线，木偶会动。比如我们看《孙悟空三打白骨精》，那个木偶会打会动，全靠有人拉线啊！这是比方我们——现在我们能说话，能走路，能工作，这就是有个人在里拉线。这个身体就等于是个木偶。那拉线的是谁？就是我们的佛性。认识这个道理之后：“噢！我现在能说能听能住能走，这就是我的佛性。”认识它了，但是你自己不了啊！为什么？习气还在，对境还生心还动摇，所以生死不了。临济大师关照我们认识它之后要绵密保护，做功夫。禅宗是这样绵密保护，看着念头起处，就和我们讲的一样无时无刻不像这样做到绵密保护，看着念头起处不跟念头跑。一切境界现前，善境恶境顺境逆境，都不动摇。这样锻炼，把习气消光，生死才能了。所以临济大师在这上面分九步，一步一步向前进。第一步：我们想要保护，会忘记保。因为动念动惯了，跟境界跑，跑惯了，境界一生起来就跟它跑掉了，保护忘记了。赶快把它拉回来，做到不忘记保。从忘记保而做到不忘记保，时时刻刻照顾话头，看住。这保护也不是呆板的保，也不是“我看住，我不要说话，我要看住不要说话！”不是这样子，保护是很活泼的，很潇洒的，很轻松的，不是压住念头保：“噢，这个念头不要起，不要起。“不是这样。你让它起，就是你起来，我不睬你，你念头起来我不睬你，它就过去了。就像马路上的行人，来来往往的人很多，你不睬他，他就过去了，你一睬他：嗳！拉住了，嗳！和他讲话，那好他就不走了。所以我们保护是很活泼不是死死的，呆住的，压住这念头。做事时就是做这个事的一个念头，没有第二个念头起来，那么这个就是保。所以保也要知道并不是看着什么地方，住着某一个点，就像道教守丹田守窍门那样，不是！很活泼，你念头一起就不跟它跑，很自在的就是了。从忘记保而到不忘记保，这就是大过程。能时时看住，真正能够不忘记保了，还要进步，要把这保也忘记，不要保了，要脱开这保。因为保也是多事，佛性本来如此，本来是不生不灭不垢不净不来不去不增不减。现在我们保，是因为我们习气重，不这样保下去，习气还不肯了。所以这样保成功了，它就不动了，自然不动了。就是一切境界来的时侯，也不喜也不恼，这就是做功夫进步了。在禅宗说起来，这已经到了法身<span lang="zh-cn">正</span>位了。第一步见性叫法身边事，在边边上，等于是这个佛堂，你来到门口，头伸进来张望一下。没有做到善也不喜、恶也不恼，真能做到，一点不带勉强的，那才是法身正位。就等于进到房子里了，登堂入室了，功夫做到这里就比较好了。再慢慢的把这个“不要忘记保”统统的忘记了，忘记了也忘记了。还有忘记了也不行，得从有为过到无为。那时候就是不求神通，神通自然发现。到无为的时候就是八地菩萨的位子。还进一步，无为也不可得，假如有个无为在，还是不好，还是有一点点知见，还是有一点法执，这不好。要把它统统取消，从而进一步法身向上。这禅宗有三关，初关“法身边事”刚才讲了。第二关就是重关“法身正位”，第三关“末后牢关”就是法身向上，再有神通也不可得，再放大光明朗照十方也不可得，一切都收归自性。所以万物归自己，一切森罗万象都是我自己的化身。所以一点都不着相，那才是法界究竟。我们做功夫要依照这程序去做，千万不可得少为足。现在我们两种人：一种不能承担，不认识这个是自性。一种人知道点道理以为好了：“噢，到家了，不要修了，不要用功了！”其实差得远呢！不是到家，才是开始走第一步。在密宗大圆满里说的很清爽，就是我们认识本性这是第一步，所以我们修心中心就是大圆满法，因为它是圆满究竟的，是大圆满法，彻底圆满佛果的，所以叫大圆满法。第一步就是认识本性。我们大家修过心中心修过很多时，应该有这个知见。认识本性，就在我们一念断处，不要到外面去找，在外面找，找不到的。它时时刻刻在自己面门放光。认识之后，绵密保护是第二步。在密宗讲起来就是觉受增长，就是一天比一天觉悟了。晓得这些境界都是我佛性自己变现的。这里恐怕大家不太理解，怎么一切东西是自己佛性变现的呢？用个比方解释一下：比如这个大殿，造这个大殿是不是先要打个图样啊，画个蓝图啊。打图样，画蓝图是不是经过大脑的思考设计呀？大脑怎么能够思考设计的呀？是大脑自己功能这样子吗？假如是大脑，我们一口气不来死了，这个大脑还在，它怎么不能动啊？现在我怎么能思考设计呢？这个“能”就是我们的佛性的功能。佛性的功能，不是大脑的功能。大脑等于是个电线，这个佛性是电。电通过电线起作用，完成是大脑的作用。工人在依照这个图样蓝图去把房子造好。大家造好了，造是什么作用啊？这也是佛性的作用。所以这个大殿造成功，这就是佛性所变化出来的，那就是佛性的变现。现在我们要看见这个大殿也是佛性的功能。因为眼睛不能看，眼睛能看也是靠大脑，大脑还要通电，通电还就是佛性，所以“见”归根结底，能看的还是佛性。因为科学家他不认识这佛性，他选择大脑，他说我们能看东西是大脑的功能大脑的作用，实际上还是我们的佛性。能看能闻都是佛性。这一切事物，千差万别的事物森罗万象，都是我们佛性所变现的，都是我们的化身。所以我们的法，报，化三身就在当下圆满具足，不要到外面去取。现在我们一念断处，了了分明的就是法身；我们能看一切事物都是我们的智慧光，智慧光朗照能看见，这智慧光明就是我们的报身；千差万别的事物森罗万像是我们佛性所变现的，是我们的化身。所以法、报、化三身就在面前圆满，不要到外面去找，当下就是。明白这个道理用功起来就很便当了，不费劲了。时时地看住我们的念头起处，不跟着念头跑，不要着相。尽管千差万别的境界现前不跟它跑，全都是我们法身当中的影子，法身是镜子，事物是影子。镜中影子不可得，不可取，一切境界面前不要动心、保护它，就成道了。所以用功很便当，不难。我们要圆成佛性、圆成佛果没有难处，只要我们知道诀窍、知道方法，没有什么难的。难就难在不知道决窍、不知道方法，乱走，盲修瞎练乱走，那就不好。<br>
                          　　今天和大家讲讲明白，我们做功夫要认识本性。本性不在别处，就在我们面门放光，这个能见能闻的能，就是我们的佛性。我们做功夫就是保护它。打座呢？打座是增加定力，我们要对境的时侯没有定力就跟境界跑了。其实假如知道这是理解，这还是理、不是事，本来是理就是事，事就是理。但是我们做功夫有一点分别。像《楞严经》说的“理属顿悟，乘悟并销。”道理是一悟即悟，没有今天悟一点明天悟一点的，“今天我认识本性，噢！这就是我本性。”就行了。“乘悟并销”就是所有不明白的妄想、知见、无明一起消光。“事则渐除，因次地尽。”事上要段炼啊，就是习气太重啊。我们的大祖师象圭峰宗密，他就说：“理可顿悟”，事上，因为我们都是历劫积累的，一下子消不了，“不能卒除”就是不能一下子除光。“长须觉察”需要长时间的觉，叫自己的名字，噢！这都是假的，不要动，不要动！要觉，不要昏迷。像我们修净土人念阿弥陀佛，念佛是用佛号喊醒我们自己，就是叫我们清醒些，不要昏迷，其实是一样的。现在净土宗人不知道，莲池大师是净土宗祖师，他就说：“声声唤醒主人公。”一声一声的阿弥陀佛，就是把我们主人公喊醒。我们禅宗也是这样说：“喊自己名字！”比如我叫元音，就喊：“元音，元音！”自己答应：“哎！”“惺惺着！”就是你时时清醒，不要昏迷。就是我们时时刻刻不要昏迷，这是最重要的。我们做功夫就是保持这清醒，不要昏迷，不要着相。为除习气长须觉察、觉悟，这就是清醒。考察自己今天有什么过错，什么地方不对，什么地方又犯戒了，又着相了，赶快改除。损之又损，一天比一天减少。道教老子也是这样说的：“为道日损。”就是修大道要成功，就要一天比一天把我们的习气妄想减少，日损就是天天减少，天天损耗。做功夫就这样做下去，明白这个道理就有长远心，就不会急了。<br>
                          　　现在常常有人很急：“唉呀！我怎么进步很慢呀！怎么效果很小呀！”怎么进步很慢呀、没发神通啊！错误了，你怎么认为求神通是进步快，进步快是在事上考察，本来我对某桩事情很烦恼，现在我不烦恼；从前我对某桩事情很得意、很开心，现在我对某桩事情不得意、不开心，那就是大进步。真正进步是在事上锻炼、考验自己，不是发神通考验自己。你要是真正是在事情上不动念不烦恼，神通不求自得。祖师们都是这样说的，像仰山祖师，就是沩仰宗的祖师，沩山的徒弟。仰山祖师说：“神通为圣末边事。但得本，不愁末。”认识本性清爽了，真立稳脚跟，不跟境界转。“不愁末”，这枝末神通一定是有的。神通不可求，求不到，纵然求到了，那都是假的，不是真的，祖师这样说。所以我们进步，肯事上潇洒解脱。你事上能够时时刻刻自在安乐，一点没烦恼，那就是大进步。不是在神通上去考察，所以我们自己考察自己，就是向过去回头看看，不要向前面看。为什么？向前面看路途很遥远，成佛路途不是很近，因为我们的习气这么大。回头看看，过去我怎么样，现在我怎么样了，是不是进步了，那就有信心了。噢！比以前是进步了，从前我对某桩事情很放不下来，现在我能放的下来了，心空得了那就是大进步。进步在这地方看，所以要长须觉察，觉受增长，一天比一天觉悟，一天比一天得真实受用。受是受用，不是享受。<br>
                          　　现在我们人坏就坏在享受，追求享受。要吃得好、穿得好、住得好、走得好，样样都有。都向上看齐，不向下看齐，所以欲望无穷。欲望无穷之故，这个社会就不安定了。因为你也要、他也要、大家抢啊！所以贪污受贿都来了。我们的正受是受用，就是心里空荡荡的，安然自在，潇洒得很，这是受用。一天到晚苦楚苦恼，烦恼的不得了，忧伤烦恼，那何必呢！人生在世顶长一百多岁，在佛看来一眨眼就过去了，不算一回事。所以我们要自己明白这佛性是真实的，一切事相都是假的、影子，不去追逐，各随各的缘。每个人从前做的业不同，自己所得的果也不同。现在我们又做事，又造业了，将来的果也不同，就是这个缘故。向上看那都要好，不可能！各有各的缘不同，各有各的业不同，不可能、不可能。所以我们随缘自在任运逍遥就好。运气都不同，缘也不同，这心空空的，吃得饱穿得暖就是了。何必向上看齐呢。上有上面的因缘，下有下面的因缘。你将上不足比下有余，朝下看看比我不足的还有呢。现在你们大家或许不知道，我们到穷山沟里去看看，哎呀！那些人苦的不得了哇！吃得饱都不可能啊，要吃得好更难啊。穿的什么样子啊？穿的暖就是好的啦，很多了。所以我们说比上不足比下有余也就是好的了。各有各的因缘自在嘛。只要我们努力尽一己之能工作去，得的报酬就是我们的能力所得，不要再去向上面看，上面有上面的能力，我们有我们的能力，各有各的不同，社会分工各个不同。所以要觉受增长，心里要一点没有烦恼，自然安闲。真正增长到饱和点了（心真空净了就是饱和点），他就发大神通了。禅宗这样说，我们密宗也是这样说。你不求神通，神通来求你了找你了，你就得大神通。那个时候就叫“明体进诣”，密宗里是这样名字，禅宗没有这样说，禅宗说的是“重关牢关”。“明体进诣”，发大神通，光明朗照十方世界。明体就是光明之体，进是进步，诣是到家，造诣很深的诣，就是造诣很深到了，到了这个地步了，光明大放朗照十方世界，十方的佛在我心中圆，我在诸佛心中圆，彼此交参无碍，这就是《华严经》证的境界。<br>
                          　　所以我们心中心法具足一切法门，我们心中心法要这样做功夫就能证到这个境界，就是华严境界。我们证到本性、明白本性，那就是禅宗。我们心清净一点没污染，那就是净土宗。所以净土宗，禅宗，什么宗都包括在内，一宗包括多宗。并不是我们说心中心法包含诸宗，其它就不包含诸宗，都是一样。净土宗也能包含诸宗。一句佛号念到心花开敷见到本性，那就是禅宗。心花开敷见到本性之后，习气消融，朗照十方那就是华严境界。用一句佛号三密加持，把秘密打开，见到秘密本性那就是密宗。所以一宗都能互相通用，并不是哪一宗最好哪一宗差。是法平等，无有高下，都是一样。所以我们现在常常对年老的居士们提倡修净土宗。净土宗毕竟比较方便一点，不要每座两小时，可以自由长短，半个钟头乃至于二到三小时随便，也很自由。念一句佛号也很便当，所以就劝告年老的居士们用功修净土宗，也很好，一切都是一样。我们能够证道，“明体进诣”这一步还不究竟。为什么？还有法可得，还有光明在，还有神通在。要光明神通都收归自性，一切都不可得。法也不可得，佛也不可得，什么都不可得，不可得也不可得，那才是法界究竟，那才是禅宗所说的法身向上。所以说密宗说的法和禅宗说的法完全一样，密就是禅，禅就是密，完全一样。因此大家修法的时侯不要分宗派，不要这个宗好那个宗坏，其实都是一样。各有各的因缘，各有各的基础，各有各的爱好，这可随自己来选择，不必勉强。就像我们吃菜，你喜欢吃辣的，辣的很好吃。那我不喜欢吃辣的，辣的可怕可怕不能吃。你喜欢吃甜的，甜的好，不喜欢吃甜的，甜的就不好了。就是不要分门别类，分宗派彼此诽谤，就不好，各宗都是好的。<br>
                          　　我们讲讲功夫的进步给大家听听，这个路途讲清爽，大家可以依照这个道路去前进，不断的向前进，证到究竟。因为假如有发神通的时侯，证到光明体朗照十方认为是到家了，那是大错误。密宗也是这样说，假如你证到光明身，就是整个肉体完全化成光明体了，那还是宇宙之间一个游魂。还是个游魂，不算究竟，因为你着相了。要把光明体也没了，消化了。禅宗也是这样说，有光明在朗照你，浑身都被光明筒朗照住了，笼罩了，那个光明要消了才行，有光明在也不行。禅宗里有很明显的例子。禅宗的公案很多，大家修心中心法，可以看禅宗的公案，参参公案，公案是帮助我们用功的。有一个参禅师父去问曹山师父。曹山就是曹洞宗的开山师，洞山良价、曹山本寂，他师徒都是曹洞宗的开山祖师。他问曹山本寂师父：“我朗月当头怎么样？”功夫做得光明大放朗照住全身。曹山师父说：“犹是阶下汉。”你还在这个大殿外面石阶之下呢。那僧还以为到家了。“哎呀！那不是到家了，那么请你大师慈悲拉我一把呀，接引我上阶。”曹山师父说：“月落时相见！”把这个光明月亮落掉再相见。就是你还有光明见，还有法执法见，要把这个光明做到浑化相忘，忘记掉了，在光明当中不觉得有光明。就像我们现在在空气当中不觉得有空气，这样浑化相忘，忘记了，一点也没有了，那才到家。功夫要做到这个地步才到家。不要以为：“噢，我认识你佛性了，听讲就认识佛性了，可以了，不要修了。”大错误！有一批人就犯这个错误，知道一点理论，认识了：“噢，这个一念断处就是我们的佛性，好了……到家了，不要修了，我已经成佛了。”其实你没有成佛，你是因地佛，果上还没到。你因地到了，果地上没有成就。差得十万八千里了，差得远，赶快用功。所以今天我趁这个机会告诫大家，假如有这个见解的，赶快回头。不是不用功，是正好用功。赶快努力用功，时时观照，观照不得力，还跟境界跑，那就还得多打座。不打座不增加定力，境界还拉着你跑，不行！<br>
                          　　冶开大和尚是常州天宁寺的大禅师，他的弟子月霞法师、应慈法师都很出名。这个大和尚参禅开悟之后，他师父就配个知事给他做，他做了之后：“哎呀！不行，我这个心还是动。”只好找师父：“师父啊，现在我虽然开悟了，见性了，还是不行啊！跟着境界转啊，不行不行！”你看人家多明智啊，知道不行。师父说：“好，还是去闭关吧！你力量不够，闭关！”闭三年关再出来：“噢，力量够了，做事情心不动了。”人家都是这样做功夫啊，不像我们，发狂啊！知道一点道理，好了，到家了，不用修行了。这是做大梦，生死不能了，说大话还要下地狱呢！真的啊，说大话叫“未得谓得，未证谓证”，这是要下地狱的。所以自己要当心了，没有得道不要说得道，你差得远呢！你事情上透得过吗？透不过，还要抽烟、还要喝酒、还要吃肉。哎呀！看，习气这么重，就到家了？！胡说八道！所以劝告大家不要这样想，赶快改过。<br>
                          　　好吧，今天就说这么一点，其它时间就让你们提问题，你们大家可交流，要提问题，大家谈谈呀。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　问：上座以后有时侯好象提不起咒来了，一提咒一念咒就好象气力不足一样。<br>
                          　　答：关于念咒的问题，其实有的人就是：“哎呦，念咒多了吧，多个事情吧，很麻烦吧，还是把咒放掉不要念了吧。”有人这样。有的人就说是：“我这个念咒，念到最后就念不出来了。”有这个不同，现在我们分开来讲。念咒嫌麻烦不念，不行！因为咒是用的工具，就是扫荡我们妄念的工具。你不念咒你的妄念是不是没有了？你还有！你不要这个工具你妄念怎么歇得下来呀。你假如真的妄念没有了，你身心世界都空了，没有了。你没有空，身体在世界在，就是有妄念。妄念境界呀，所有的境界都是妄念，妄念蕴界，妄想境，境界都是妄想境。境界都没有空就是有妄念在。你不要嫌念咒麻烦，大错误！你以后永远脱不开。不能嫌麻烦，还是要提起来。要提到不能提了，要念要念，念不出来了，那才是化掉了，就不知不觉之间咒脱掉。不知不觉之间咒脱掉，那才是真正不念。有心不念，不行！自然脱掉还有两种情形不同。一种是睡着了脱掉，不行。在你“呜……”睡着了，当然不念了，睡着了念什么，不行。不是睡着了，要入定。因为我们念咒的心是妄心，妄心不动了，这念咒的心没有，咒就没有了。就能念之心所念之咒一时脱落，根尘脱落，那就是见到本性了，那才行。假如睡着了昏沉了，那有什么用呢？昏沉了，尤其讨厌。看看我们结手印是不是倒下去了，是不是散掉了。手印倒下去了，散掉了，念不出来了，那是睡着了，没用。你真入定啊，这手印不倒，这样就是这样，不散。身体化空了，手印还不倒不散，那是真的入定，所以有这样就好。大家自己检查检查，视在自己的情况而下。假如是嫌麻烦不念的，赶快要提起来念。假如是昏沉倒下来不念的，不行，赶快把手印结起来把眼睛睁开出声持咒，把睡魔消散。把睡魔驱散之后，再清醒着，要念到无能念处，就是心不动摇，也念不出来了，自然不动，很好。这一点你们大家好好鉴别一下。不能因为自己说气力不足了，没有精神我不念了，就睡着了，不行。念咒我们不用精神，在心里转，“嗡……”不要出声，这有什么费劲的，不费劲的。出声念是费精神，“嗡……”这样才费精神嘛！因为怕费精神，所以叫大家用金刚持，不出声。不出声还不要持，那不行。要念，要念到无能念处无可念处那才行。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：经常出现不知什么力量把手印强行分开，在一座上出现几次，如何制止？</span><br>
                          　　答：那还是气的震动。你手震开是气的震动，那不要紧，再结起来。发生了，气机发动了震动开了，那也不要紧，再结起来。还有不要怕，怕什么？头爆裂，会有哇，这个感觉，气往上“彭”头要爆开：“哎呦！”不要往起抱，不要去抱头，不要怕，头真爆开倒好。不要怕他不会死，死是我们身体坏，佛性永远不死，所以不要怕。是有这样感觉，气足了“彭”爆了，头都爆了，不要怕。一怕：“哎呦，不好！”那坏了，这个念头一闪它就不爆了。它就退回来了。所以变化的时侯不要害怕。看见什么恶境界，就是凶猛的护法神或者是佛的愤怒身金刚，也不要怕。看见什么凶猛的野兽也不要怕，都不可得，不要睬。看见善境界佛菩萨现身也不要怕。有的时侯我们坐得好佛会来加持我们，但是不可求啊，不可求，说的比方，这是比方：“佛来了，送一个大宝贝给你，你去一接这个宝贝，“乒”一炸，好，把你身心世界都炸空了，就是佛力的加持。你正好拿了，正好一接，一接就炸了，接炸身心世界都空荡了没有了，这些会来。但是这是可遇而不可求，不好要求，坐在座上：“哎呦，来吧，来吧。”不行不行！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：接手印沉，没法提起是怎么回事？</span><br>
                          　　答：那也不要紧，那是我们八触的一触，就是沉重，重。不要紧，重，有轻有重。这身体很轻，飘起来了飞起来了。有大有小，放大缩小这都有。麻麻的身体，痒痒的，这样变化都有，都不睬，都是好现象，不睬。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：入定后是不是就醒不过来？</span><br>
                          　　答：没有的话，入定后你现在还做不到要醒不过来，你定的时间都可能不会长。就是要长的时间，要经过几次入灭受想定时，才能长。不是一下子能做到的，要经过几次灭受想定。灭受想定也不是顶长，顶长是长到一天两天。慢慢就可以再长，一个星期啦十几天啦，半个月一个月啦。那以后可一下子长过去了，一下子长多少年都不可能。是灭受想定，那个定不好，入那个定是死定，死水不藏龙，不起作用，没用处。所以我们说这个定是活泼泼的，在境界上能起大用的，对境不粘着，那个定才是真定。所以六祖大师说的很清爽：“定不是坐在那里不动，定是对境不迷惑。”你看说的很清爽。不是坐在那里不动，入定了，这个不是定。出定有入定，这个定不是真定。禅宗有公案“女子入定“，一个女子在释迦佛边上入定了。文殊菩萨走来一看，“哎呦，这个女子不像话，怎么坐在佛边上入定了，把她拉出定。”他在面前给这个女子弹指，不出定。文殊菩萨神通很大呀，把她举上三十三天，不出定。把你打入十八层地狱，也不出定。女子定很深，释迦佛说：“你不能叫她出定啊！下方有个罔明菩萨，能叫她出定。”正说着话，下方的罔明菩萨来了。“哎，你来得正好，你叫这女子出定。”罔明菩萨在女子面前一弹指，“噢！”这个女子出定了。这个公案，请问大家呀，文殊菩萨是七佛之师，七尊佛的师父啊。到释迦佛那尊出世是第七尊佛，前面有六尊佛，所以七佛之师。为什么不能叫这女子出定啊？而小小的下方罔明菩萨能够叫这女子出定啊？是什么缘故啊？大家说说看什么缘故。就是说不能起知见，我们任何人不能起知见。文殊菩萨第一个起知见了：“这女子在佛的面前入定啊，不应该不应该。”这个知见不能起。文殊菩萨是代表大智慧的，叫大智文殊菩萨。还有大愿地藏王菩萨，大行普贤菩萨，大悲观世音菩萨。文殊菩萨是代表大智慧的。大智慧不能起知见。“罔明”什么意思啊？罔者不可得，一切聪明智慧不可得。所以不要有这种知见，一弹指就出定了。所以说我们不要用小聪明啊，把你的聪明打掉。孔夫子去见老子问道。看孔夫子多虚心啊，向老子问道，我们这里有功高我慢的：“噢，我了不起，不去问他。”孔夫子没有这样的见解。老子说：“掊击尔智。”把你聪明智慧都打掉。掊击就是打，尔就是你，你的智慧打掉。聪明智慧打掉，世智才聪要不得。我们要证到“世智才聪”小聪明都不需要，都放掉。心空空的，你才证成大道。所以大慧杲祖师颂这个公案：“入定有出定，是定非真定。”入定能出定，这个定不是真定啊。真定没有出入的，大定无出入，无时不在定。所以这个定啊，不是坐在那里不动就是定，它是对境不动摇不迷惑才是真定。不是入定出定是定，是无时不在定才是真定。你不要怕，不会醒不过来，你不要入那个定不要怕。（问：如果被别人摇一下，身体就坏了吗？动哪里哪里就会坏死了吗？）你入了定也不怕，也不要摇你，你真正入定了，引磬在边上一敲你就出定了。也不要捅你也不要摇你，用不着摇，摇你也不会坏死，不要怕。你现在未雨绸缪，还没下雨先隐避好了。还没入定，就想出定了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：打座时似有大风吹得要飞起来怎么办？</span><br>
                          　　答：那就飞吧，不要紧。就飞，一切随缘，随自然，没关系不要怕，跌不下来，跌不死。因为你身体不飘，是你意识飘。身体还是在，不要怕，没事。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：打千座中间有一两次落下，是否要从头开始打座？</span><br>
                          　　答：有一两次停下是吧！顶好不要停，停了就不顶好。有一两次停下，那么以后一定不要停啊！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：什么是回光返照？</span><br>
                          　　答：刚才我不是讲了吗，时时刻刻要照顾话头，就是回光返照。什么叫回光返照呢？就不向外看了，向内看。看什么？看念头起处。念头一起就看见，不跟它跑。不是看哪一个地方，刚才我不是讲了，不住着哪一个点住哪一个窍，不守窍。不住着哪一个点，很轻松的，念头一来：“嗳！你来了，我不睬你。”叫回光返照。这不向外看，这是什么那是什么，着相！见无所见，外面东西见无所见，尽管见没见到什么东西，念头一起我就看见，看住我自己的念头这叫回光。光不往外，不往外看，往里看，看什么？看念头起处，不是那个头脑子，不是看我的心，不看。看念头起处就是觉得：“嗳，念头起了。”这个意思就是把看外面的这个念头歇下来，就是回光返照。不是看着哪里啊！看我的头脑子，看我的心呀，看我的丹田啊，都不看都不看！很轻松自在的，念头一起就知道，不跟念头跑，这叫回光返照。境界来了不跟境界跑，要拉回来，就叫回光返照。不觉得把心拉回来，在放，越放越远，那么就不好了。时时刻刻的要注意观照。行住坐卧四威仪当中都要观照。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：有时上座在坐的过程中猛得震一下，有时上座昏迷坐不了怎么办？</span><br>
                          　　答：有的时侯猛得震一下，那也不要紧啊，猛得震一下，震过去就让它去了。震一下没关系，气机发动了要震一下子，这个毫无妨碍，不要紧让它震好了。昏迷的坐不下去，就没接着坐，最不好。就应该接下去坐，没接着坐就漏掉一座嘛，就不坐了吗？昏迷了赶快把眼睛睁开，刚才讲了。眼睛睁开挺起心胸出声持咒，把睡魔驱散，就是说还要坐下去。不是坐不下去就算数了，坐不下去就不坐了，不坐就停了吗。那就不好，不能停，还要接着坐。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：已打了三百座了，手印还痛是业障还未消尽吗？</span><br>
                          　　答：打了三百座了，手印还痛，是结第二印手印还痛。是这个样子，手印还痛的确是业障重。业障重是好事啊，你手印痛不就消了，痛就是很好吗，你知道了：“哎呦，我业障重啊。”赶快提精神打座啊，多打座。多打座业障消了它就不痛了。多打座，痛不要怕，不要怕痛，痛就是好。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：念咒时光心念而嘴不动，好吗？</span><br>
                          　　答：光心念嘴不动不好，为什么不好呢？嘴不动抿住那就是默念，默念耗血，容易昏沉。容易昏沉，耗血两个坏处。嘴唇动，不耗血不容易昏沉，有好处。所以出声念咒伤气，默念伤血，不好。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：修心中心法时是不是要严格的在每一天的某一点修法？</span><br>
                          　　答：修法的时间地点这个问题我们多次谈过。时间，早中晚都可以。地点也不管，什么地方都可以。但是你有习惯性问题，早上坐惯了，到中午和晚上一坐，一下子就不定。在这个地方坐惯了，调个地方去坐，一下子也不得定。要坐几次才能得定。你说的是习惯性问题，时间地点本来不成问题，就是习惯性有点问题。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：晚上打座，坐过晚上十二点算这天坐的吗？</span><br>
                          　　答：晚上已过十二点在别的法讲，好比今天到晚上十二点为止，十二点以后就是第二天了，别的法是不可以的。但心中心法呢，因为你是十二点以前坐的，坐过十二点也就算是今天的，那也就可以过一点也不要紧。修别的法那是不可以，心中心法就可以比较宽松一点，过了一点不要紧。因为你第二天还要坐的，不是说：“噢，过了十二点吧，第二天时间都坐过去了，我就不再坐了。”还是要坐的啊。今天十二点超过了，坐到一点钟了，我明天还要再坐啊。“明天我坐过了。”不是的。那是可以的，别的法呢就是不可以，心中心法就可以。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：平时没有两个小时的时间怎么办？</span><br>
                          　　答：没有两个小时那你就不坐了！还是要坐一座之后，还有一点时间不足两个小时。这个问题不能模糊，假使你一座打过了，今天坐过一座还有多余的时间，这时间不足两个小时，是再可以用方便法修一修，我告诉你这可以用方便法修。假如你没有坐过两小时，用方便法修那就没用，等于是落了一座，落掉了，不行！这个问题你模糊了，你坐过一座之后，还有时间不足二小时，来坐一座是可以方便时间，这有方便时间，我们有方便结印，就是右手放在左手上，右手放在左手上大指捏中指方便印。（手心向上）还是念这个咒，念几十遍这咒就可以不念，念“嗡……”念几十遍就不念了，看着它就行了。方便结印有，但是要清爽，假如你今天没有坐一座，坐方便印，那你就落了一座，不行，不能把这替代打一座，不能说代替。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：打座时突然一片白光，白光当中有明点是什么？</span><br>
                          　　答：这事不要去管它，我们修法就是不许见光见佛，那是着相。一片白光，白光当中有明点都不去管它。在密宗说来，那个白光就是我们的自性光明。明点就是第八识，第八识也还是识啊，不行啊，我们要把这识打开来见性啊。所以不去管它，不睬它。不要沾沾自喜：“噢，我有白光了有明点了，好了！”坏了，那倒是坏了。不要睬它。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：明心见性的展现是图像啊还是真物啊？</span><br>
                          　　答：明心见性我说过了，就是现在你可以体会。叫体会，怎么体会啊？“断！”念头断，不是叫你嘴说断，我是要你念头断不叫你说断。叫你们“断！”这时侯一念不生是不是有景象啊？我问你们大家是不是有景象啊？噢，没景象吧。所以见性不是有景象。是不是有东西啊？并不是有东西。所以不是有东西，也不是有景象啊。就是个灵觉，灵啊，魂灵的灵，明明灵灵的灵，灵觉。它就不是象木头石头一样，这木头没有知觉，它是了了分明。灵觉，不是有景象，也不是有东西，这当下就验证了吗？是不是！因为你们今天都是经过打座的，告诉你们验证，就自己当下验证啊。这还不明白吗？又没有图像是吧，又没有东西，这也不是个断灭相，不是断灭，它了了分明，对不对！？灵知就是我们本性。所以六祖大师的徒弟荷泽神会禅师就说：“知之一字，众妙之门。”就是灵知，无所知之。有所知就不对了：“噢，这是杯子。”那就不是了。它无所知之，灵知就是我们的本来面目，就是我们的佛性。它不是有图像不是有东西，但不是断灭。好了，这个事上明白了吗？你说这明白，要你自己明白，要大家明白啊！明白这个要注意，不是到家了好了，是正好用功啊。正好用功时时保护它。用一句阿弥陀佛也可以“阿弥陀佛……”也可以；用一句咒保护它也可以“嗡嘛呢……”也可以；用“嗡……轰啪吐”也可以，都可以随着保护。所以我们的禅宗大祖师大慧杲祖师就是用我们心中心法的这个大随求陀罗尼保护自己，他就是念“嗡……轰啪吐”禅师都念咒的，不要当禅师不念咒啊。憨山大师说的很明白：“历代禅师都秘密持咒。”不是不持，是秘密持不告诉人，所以是持咒的。所以任何一宗离不开密法，离开密法就没有。净土宗离不开密法，他念《大悲咒》、《楞严咒》、《十小咒》、《往生咒》，离不开密法他还说密法不好。净土宗人不知道，糊涂，说这个话不知道是谤法了。所以不要信口说这些话，无形当中造罪啊。他自己离不开密法，任何一宗也离不开。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：平时不打座是不是可以不结印念咒？</span><br>
                          　　答：可以啊。不打座时走在路上也可以念咒，乃至于大小便时也可以念咒，就是不出声持。你心持而不出声持。大小便也可以持咒，可以持，走路做事都可以持。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：结第五印食指要放在无明指第一节纹上，放不上去怎么办？</span><br>
                          　　答：放得上去啊，你往回退啊。手印结好之后，靠在上面往回退。把这个手印这两个圈圈捏得紧套得紧，把中指第二节骨节留出圈外。到圈圈外面留出圈外露出来，这个手靠上去便当了，你往回缩，往回缩它就靠上去了，拉回了就靠上去了，不是靠不上去。最重要的就是中指第二节露出圈外，你看露在外面，要套在里面就坏了。露出来它就结好了，最要紧的是露出来。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：在座上出现其它咒时是不是不去管它？</span><br>
                          　　答：对，打座时念咒，到了要得定的时侯就可能有其它的咒插进来。那就是那个咒比较熟，那个咒啊比较熟插进来了。不要紧，别的咒插进来或者是佛号插进来都不要紧。因为我们念就是要念到无能念处，这咒现在没有了最好。插进来没关系，你知道了就把它改过来，没有说是就念那个其它的咒。不要紧，没关系。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：修法修了百余天了，第三印第六印结得不正确（答：结得不正确吗，改正啊，请人家教你呀！）现以改正，并已重修第六印。</span><br>
                          　　答：那可以了，改正就行了，你已经改正就好了，没关系。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：在人死后他跑哪去了？</span><br>
                          　　答：到哪里去了？随业转了。你造的什么业就到什么地方去，造善业到善的地方去，造恶业到恶的地方去了。现在你修法了，就不要到别的地方去了，是吧。现在你校定你的目标啊。我们师公是慈悲啊，你还是愿意到兜率内院啊，还是到西方极乐世界呀。到兜率内院就念慈氏咒，到西方极乐世界就念往生广咒，给你个去处啊。本来没有去处，佛性是无所不在。为什么有去处呢？着相执着心不空净啊！因为佛性没东西没有影像，要有一个东西有地方放一放，没东西要放什么。尽虚空遍法界都是，自在逍遥地很，要有什么地方啊？不要地方！着相就要有地方啦，有身体，有身体有个安乐的地方安养啊。因为我们师公考虑到我们这些人着相很厉害，有顾虑了。你们不要顾虑了，给你个地方，还是兜率内院还是西方极乐世界。你喜欢哪呢就持哪个咒，那你就不怕了是吧！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：中阴身是不是没有佛性？</span><br>
                          　　答：离开佛性有中阴身吗？离开佛性什么都没有。什么叫中阴身啊，中阴身是第七识的幻化身，第七识还离开佛性吗？离不开。就是这个身体的前一个身体坏了，后一个身体还没形成，叫中阴，当中的。那个时侯以风大为主，现在我们的身体以地大为主，那么以风大为主，让风一吹就飞了。离不开佛性，离开佛性什么也没有，这也是佛性。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：大光明咒起什么作用？</span><br>
                          　　答：大光明咒的作用太大了。也可以消灾，也可以增益，也可以发财，也可以成事，也可以度亡，也可以求什么有什么。大光明咒功用太大了。所以你们尽力持大光明咒会很好。度亡灵力量更大，这个人乃至于死了很多时，投了恶道里去，也可以把他拔出来升天，这样大的力量。大光明咒力量很大，也可以心想事成，想什么有什么。（问：可以讲咒语吗？）咒语不好讲，咒语是秘密的，显教好讲，咒语不讲，咒要持。咒语就是佛性化的符号，不讲，咒要绵密的提持。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：一天打几座？</span><br>
                          　　答：你现在修了多少座了？假如刚刚起修不要打多少座，一天一座就可以了。一百座之后就可以多打座，需要多打座。因为一天坐两个小时，时间太少力量很差。应该多打几座，打个三座四座都可以。算几座啊？算你一座。你不要说算三座，坐三座了。算一座。你说：“哎呦，多打座算一座那我就不坐了，我还是少坐一点吧。”那也不对了啊，因为我打座是求开悟成道，不是求数目的，求数目不行。多打座最好，坐得严谨成道快。我们从前看我们师公去，我们师公就问：“你们怎么坐的呀？”我说我每天打一座啊。“噢，不行不行……，二座三座连在一块打。”二座三座连在一块打，那就是四小时六小时连在一块坐，就这样关照。你能说听我说算一座，“噢，那我还是少坐一点吧，算一座不行。”你要成道啊，不是这样讲啊。还是要求自己严格一点好，要求严格好。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：往生西方极乐世界是不是有所求？</span><br>
                          　　答：往生极乐世界不是有所求。求什么？求成道度众生。往生极乐世界不是求享福。求成道度众生，不求别的。也不是求神通，也不求享受，也不是求快乐。往生西方极乐世界是求成佛度众生，广度众生。西方极乐世界《阿弥陀经》说的很清爽“饭食经行”。饭食经行这四个字，经行你们知道，走就叫经行，人家有解释就是在西方吃饱了饭没有事干就兜兜圈子玩玩，不是这个意思，完全错误！饭食经行，这两个字啊饭食，饭是反，食是饲，就是反哺，就是反过来给别人吃。就像乌鸦大了，反过来给老乌鸦吃东西，去抓虫子，抓来给老乌鸦吃，叫反哺。就是我们在西方极乐世界，听佛菩萨讲经授道圆满了，反过来经行十方给众生吃，叫十方经行，去说法度众生。反哺：说法食给众生吃。不是吃饭啊。法食给众生吃饭啊，法食度众生就是反哺，就是饭食经行。所以我们到西方极乐世界就有这义务，要成道度众生。不是生到西方去享受快乐的，不是这样，不要弄错。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：抄写大悲咒时有时感到心烦是怎么回事？</span><br>
                          　　答：现在还感到心烦。不对，你怎么说感到心烦呢！这个心这么不肯空啊。要多持咒多打座啊。你现在就感到心烦，写大悲咒也心烦，你心太不空了，赶快多多打座吧。要耐住性子不要心烦，一定要坐下去。心中心法为什么要坐两个小时呢？就是这个意思，要锻炼你这个心烦，你不坐两个小时不算。你心烦也要坐下去，耐着性坐坐，耐着性坐耐着性坐这心就不烦了。一定要耐下去，就是你太少坐了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：身体阵阵发冷怎么办？</span><br>
                          　　答：啊呀，不对吧，怎么说你阵阵发冷呢！现在就有好处，现在天气这么热，你阵阵发冷就好就不热了，那好那舒服了。多持咒多改观，多持咒多打座，身体就改过来了，就不会阵阵发冷了。我劝你多打座。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：师父，那个补缺真言我们可以用吗？（答：可以用。）就是打完座以后可以用吗？（答：可以用。）打完座以后可以持七遍吗？</span><br>
                          　　答：可以用。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：持大光明咒时是否用结印？</span><br>
                          　　答：要结印，大光明咒有个印：左手结金刚拳，大指捏无名指第三节纹，这个三个指头捏住大指，食指捏大指的骨节上，这个骨头要捏住，这叫金刚拳。左手金刚拳，右手五指放开伸掌放光，放大光，这是结印。大光明咒的印：金刚拳，放大光。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：楞严咒心有手印吗？</span><br>
                          　　答：有，楞严咒心手印：无名指相接，其它手指不碰，（合腕）。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：知道这个能知能动的就是佛性，怎么样子转世不迷？</span><br>
                          　　答：这就要做功夫了。转世不迷就要做功夫啊，功夫做到八地菩萨以上可以转世不迷。不然下面的菩萨有隔阴之迷，做到这个要自己功夫深了，八地菩萨以上可以转世不迷。现在你不要追逐酒色财气，现在就要开始段炼。将来不追逐酒色财气，现在先要做到。你现在还追逐酒色财气，将来转世怎么能做到呢！开始就要在境界上磨炼，不要追逐酒色财气。要多打座，多在境界上观照磨炼，把习气磨光，做到无所修无可修，真正的是空净了，那就是才能做到了。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：每日修二座三座是不是可连坐？</span><br>
                          　　答：是可以连坐，不是隔开来坐。四小时六小时连在一块坐，能坐到吗？假如不能做到，暂时分开来坐也可以，早坐一座晚坐一座。练到你能连着坐就连着坐，这样也可以。不要要求太快了，要求太快了欲速则不达。每天隔开来坐两座三座，不是连续一块坐，这个效果比较小一点，不是一样，比较小一点。连在一块坐效果比较大，因为你这个心肯清净，耐得下来。一般人都耐不下来，像刚才一个人问，心太烦是吧，写大悲咒也烦。照规矩抄写的时侯心很净呀，抄经文抄咒语心很净呀，他写的时侯还很烦。能连续坐四小时六小时就可以相当有定力了。隔开来坐呢，力量就比较差一点。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：百座之后是不是要看师公的书呢？和自己对照呢，为什么？</span><br>
                          　　答：看书增加你的智慧，这非常重要。你坐的时侯有什么问题，再看师公的书时就可以得到解决，很好吗！为什么要看，就是增加你的智慧。可以免得打座时走弯路去，走到黑山背后去。你不知道什么叫入定，那你为什么知道那是对的。那你看师公的书的指示啊：“那个时侯那个定不是定，应该要了了分明的，活活泼泼的定才是真定。”那你就该过来了。看师公的书很有帮助，应该看。禅宗的书也好看，禅宗的公案也是帮助我们做功夫的，都是师父们师祖们用功的经验之谈。我们看书很有帮助。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：补缺真言怎样念？</span><br>
                          　　答：（上师教念补缺真言）其实我们不念也可以，不需要。你们要就要，不一定要，就是后来的人啰哩啰嗦添出来的，其实不要。我们并不靠这个咒变出什么样子，我们靠的是心清净。你再变出再多，心不清净没用处，还靠我们自己念。心在念着这个咒，还没被念起，那才有用处。噢！你以为这个念错了念少了，补缺。没用处！还是心，你这个心乱七八糟的，不空净，再多也没用处。所以现在修净土宗的人有个大错误，追逐数字。因为永明寿禅师说过的，一定要念十万佛号。噢，赶快数数吧。念得上气不接下气。你看看这有什么用处呀。要靠质量，你心真能清净不起妄念，才有用处。都错误了，抓在这数字上看。其实我们师父师公教我们没讲过这个补缺真言，都是你们添出来的，我们顺着你们的愿望：“啊，可以可以。”没讲过这话，是你们后来人添出来的。为了随顺众生呀，你们要，“好好就这样要吧。”其实是心清净最重要，不在数字上。不在少几遍，不在多几遍，不相干，还是心顶清净。不是我们说要念到无能念无所念吗！这个咒脱掉没有了，你说还有咒吗。它不要咒了，后来不要咒了你还补什么缺呀！所以你们多此一举呀。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：百座以后要是怕不开悟，再加念慈氏咒还是往生广咒好些？（什么东西不开悟？）打千座怕不开悟，加慈氏咒好还是往生广咒好？</span><br>
                          　　答：你弄错了，刚才我讲了，不是哪个咒好哪个咒坏，是你要生兜率内院还是愿往生西方极乐世界。你愿生哪里就念哪个咒，不是两个咒当中一个好一个坏，是你的愿望。佛菩萨随顺众生的愿望，佛菩萨没有分别心，你们才有分别心。你愿意生哪里就哪里。千座不开悟是什么缘故？这就是你们自己没用功啊！就是时时刻刻的这咒抓的不紧啦，没好好的持咒啊，就是没有心念耳闻啊，下座没观照啊。你果真上座时死心塌地心念耳闻，下座时绵密观照，没有一个不开悟的！因为大家全都有佛性，只要佛力加持，怎么不开悟啊！就是坐的时侯东想西想，没有心念耳闻。下座时也不观照，跟境界跑，一天到晚妄想，那怎么行呢。修法要用点心啊，要用功夫啊。真用功夫没有不开悟的，真的啊！很多很多人都开悟了，怎么你会不开悟吗！你也用功，上座时一定要死心塌地兼注意心念耳闻，心念咒不是嘴念咒，口念心不念没用处。要心念耳朵听清爽，耳朵就是心，心听清爽耳朵听清爽。下座再观照，没有不开悟的。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：打座的时候，忽然有点特别急事，或者身体特别不好，是不是暂停？</span><br>
                          　　答：什么事最急？生死最急还是其他事最急？（答：打座最急。）那么好了，为什么不打座？最急的事是了生死啊，这个最急的事你都能放得下，别的事情就放不下吗？你轻重倒置了，把了生死放到轻的一头去了。印光大师把一个斗大的“死”字贴在房间正面的墙上，时时警醒，要死了你还能做什么事啊？生死事大，无常迅速，这个最急的你不做，要做别的事。你看看，是轻重倒置了吧。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　<span class="xmwjfontbold">问：“看书很好”是不是法执？</span><br>
                          　　答：看书看的是受用，照着这书上说的话去做，这不算法执。看书在记言记语，这文字记住而不去做，那没用是法执。看书就做，做了就放掉，这不是法执，这个要明白。看书得受用，照著书说的话去做，那最好。不然你不知道怎么做法。</p>

]]>
    </string>
    <string name="略论禅宗">
        <![CDATA[
<div align="center"><span class="xmwjtitle">略论禅宗
                          </span> </div>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="01">前言</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　元音老人是当代大德，学佛数十年，弃绝名利，离亲断爱，融通禅净，弘法利生，于二○○○年二月坐化，瑞相昭著，所著《略论明心见性》，《佛法修证心要》，《恒河大手印》，《中有成就秘芨》，《佛法修证心要问答集》等脍炙人口，佛子都以先睹为快。近来其门人乐玉凤居士搜集整理老人遗著数篇，拟予刊登，以供同好。其内容通俗而又精辟，发前人所未发，有利于心地法门的弘化，因此欢喜赞叹，特予介绍。<br>
                          　　徐恒志<br>
                          　　二○○○年三月十九日</p>
                        <p class="xmwjfont">　　参禅一法，人每视为畏途，以为非上根利智不能悟道。其实悟道并不难，祗遇明眼人就其转身不得处轻轻一点，无有不当下自见者，惟无福德者，虽遇明眼人为之点破，亦不敢自肯承当，以为天下无如此便宜事而自甘退屈，是为甚难。<br>
                          　　复次，自肯承当亦不难，而难在点悟后绵密保任扫除习气。因悟道是一回事，证道又是一回事，不可混为一谈。悟道虽顿悟自理，犹有无始旷劫习气未除，须用功把习气打扫净尽，法身方才证得圆满，方才可成佛。绝非一悟万事休，即为证道也（个别上上智人顿悟、顿修、顿证者，不在此例）。所以悟后扫除习气，至堪重要，若卤莽从事不勤苦用功，绵密保任，非但徒落知介，成为狂慧而已，抑且将招大愆焉！</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="02">第一章　略论禅宗</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　晚近禅宗行人皆按固定方式，抱牢一则刻板死话头苦参，绝无当初马前相扑电骤雷轰之雄姿，亦鲜旁敲侧击、活、杀同时之妙用，以至学人多死于句下，有者二、三十年绝无消息，有者知难而退，大有后继无人之叹，宗门以是冷落，佛法以是衰微，良可慨也。<br>
                          　　近之学者，机智陋劣，固亦为参而无悟之由，要无过量智人为之相机引导圆活指示实为主因焉。时至今日，若再墨守成规，教学人用二三十年光阴死参一则刻板话头，非惟绝少此等苦行之人，亦为时代环境所不许，故实有按时代背景与行人机感之不同改革其设施之必要焉。<br>
                          　　在禅宗昌盛之时，其门庭设施莫不随时代机感而变，而不固循袭守，如曹溪不袭守，达摩、慧可、希迁、道一亦不因袭前人。下至五宗七派之门庭角立，亦莫不从自己胸襟流出，出奇制胜，随时代而变化。此种蓬勃奋进之精神实为宗门大放异彩之所由。但后之传承者不思独立创造、发扬光大而偷袭祖宗余绪，执守其为当时之作略而斤斤以嫡传儿孙自居，以广招徕，以是宗风大减，递代以降，传至今日，除一二硕果仅存者外，每况愈下。<br>
                          　　今日时代已变，机感亦迁，人皆多能，而能者多劳而繁忙，再教以用多年苦行参死话头，非惟于学人无益，抑且于宗门以至整个佛法有极大损害。兹拟恢复六祖至马祖、石头时之活泼作风予学人，觌面直指，就其粘缚处为之抽钉拔楔，应病与药，使其当下悟去，不必远兜远转，嘱其自参自悟，迨其悟后，再详示以历境练心，扫除习气之法，俾其圆证法身归家稳坐以挽宗风而续佛慧命。质之高明，以为然否？<br>
                          　　紫柏禅师云：“设我在临济、德山会上一棒一喝即便悟去，何用多年辛勤苦参！”此过来人深知其中甘苦出示肺腑之言，可见参话头，尤其如今之死话头，钝置人之甚！但此刻板话头之风由来已久，相因成习，积重难反！今我提倡改革，不知要招诸方多少口业！复次直指之道变化多端，非仅直叙一途：有反逼、暗示、纵夺、引逗等等妙用之分，端赖师家视学人之机临场灵活运用，方收宏效，不可死执一种，以是师资至堪重要，若无大手笔宗师，亦徒唤奈何而已。</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="03">第二章　直指与质疑</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　一、直指之道，手法繁多，前已言之，兹就直叙法中比较具体、而易悟入者，权举一例，略明如下：<br>
                          　　玄沙云：“离见闻觉知现量即是真心。”这句话看似平常，确是具体指示我人见性悟道之捷径切要语。因我人无始以来，执着根身四大以为实有，日常生活均囿于见闻觉知上取舍分别，因而妄念丛生，锢蔽自性，流浪生死，无有了期。今欲明心悟道，了脱生死，须就路还家，从息妄上下手。息妄之法，须知一切声色贷利，皆缘生无性，犹如梦幻，无可执取（即欲执取亦执取不着，因自己色身亦无常），祗随缘应用，勿生粘着。故曰离见闻觉知也。所谓离见闻觉知者非不见闻觉知也，是即见闻而不着见闻。盖不着见闻则虽常见常闻而无见无闻，无见无闻则无爱憎取舍，妄念停息矣！妄念息则真光发，一切声色贷利横竖于前，宛如明镜照形、称其量而显现，虽丝毫无隐，但无分别沾染，是为现量。此现量真境，虽空寂而灵知，无分别而又不断灭，学人于此急着眼，看还是自己本来面目否！！！果能于此一肯肯定，则大事毕矣！<br>
                          　　云门云：“即此见闻非见闻，无余声色可呈君！”已明白向你道离此现量真境，而无处觅取真心矣。<br>
                          　　复次，古德之所以将一句无理路言句抛向学人，而前者也无非逼伊于妄心行不得处，回光一鉴荐取真心而已，何有他哉！学者果于此具体之指示荐取真心，宁不庆快！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　二、忽问曰：悟道须于座上豁然脱落，亲见本来，方为真悟，何可如此轻便，因一语之指示而一超直入哉？余不禁笑曰：悟道有一定之方程式乎？古德今来天下悟道者多矣：有者于行脚之顷省悟；有者于掉臂謦欬之际触发；有者于他人笑谈之会打开；有者于睡梦之中凛觉；而更多者则于师家指示之下一言相契打开玄关识锁而豁然大悟，未闻均于座上参悟也。子何必固执坐禅而死于定中。须知禅贵妙悟，于日用中得其受用，而不在死坐守定，而妙悟又贵有人随机指示方可收事半功倍之效。且若专重空坐，不得活用，反为禅家所不许。因禅非同止观，以定而开慧。禅乃以极强之慧力参悟本来的，识得真心后而自会于定也。大慧呵为默照邪禅，即骂此等死汉。六祖云：真见性人抡刀上阵，亦自见性。可见禅之为禅，非禅定之禅，全在妙悟而得活用，不在死于鬼窟中作活计也。即如习定，若在座上有，下座便没有；在禅堂有，出禅堂便没有，连定亦非。以大定无出入，不可打作两截，遑论禅哉！今示子离见闻觉知现量即是真心，本是叫汝于不着见闻觉知时妄心不行处，亲见本来。也是叫汝识得这活生生的灵妙真心，不受他瞒，在日用中得其受用。非叫汝徒在言语上作道理会也。子何不惺惺着是哉！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　三、又问曰：如此明示，古德不许。以多半落于所介，贻害学人。需自参自悟，方得受用。如于岫大夫问紫玉禅师，如何是佛？玉召大夫，岫应诺，玉直指云：即此是，无别物。岫于言下有省。当时亦觉庆快省力！但药山闻云：于岫埋向紫玉山中了也。可见直指害人，古德不许。迨后岫闻药山言有疑，再告药山请益，复如上问，药亦召大夫，岫再应诺，药问云：是什么？岫方言下大悟。可知道须自悟，不可由人告知。今如此直言不讳，不亦害人乎？<br>
                          　　答曰：子祗知其一，不知其二。古德不肯，乃考验学人是真悟还是假悟，能否不上当也。夫直指非仅记取师家一言半语，颟顸儱侗地会个道理，即算悟也。须的的悟师家之开示，引起两心之共鸣，打开心灵深处之宝藏，真实认可，方为悟道。譬如寻物，不知去向，经人指示朗然在目，亲眼实见，虽经明示，宁非自悟！此如禅家“囫的”一声时也，十分尊贵，非仅知介，幸勿错会。惟学人机智不一，个别卤莽汉，未真认可，似是而非，徒记一言，以为悟道，一经拶着，即瞠目结舌，不知所措，此是病非禅，不可混为一谈。所举于岫公案，乃药山老婆心切，恐其悟处不真，自误误人。且垂一钓，试其是否上钩而考其脚跟是否点地也。因真悟心者，虽佛语亦不堪入耳。反是，则不免随人起倒。当时于岫亦祗囫囵吞个枣，并未真悟，不免随人定动，故闻药山言后，复起疑云，再往请益。药山见其一钓即上，知未真悟，乃承其便，就其骨节眼上反问一拶，逼使其悟。紫玉与药山二语：一系直叙明指；一系反诘暗示，均属直指手法。论者每以药山为巧，其实一个半斤，一个八两，并无轩轾。譬如寻物，一个说在这里，另一个说，你看，这是什么？意皆一般，并无二致，且后语之所以为巧，皆仗前言之力，假无前言，于岫悟来，亦恐无如是轻便。不信请看百丈下堂公案：<br>
                          　　百丈禅师上堂，拈柱杖散大众，众下堂，丈复召大众，众回首，丈问云：是什么？一众茫然不知所措。又闻有人于言下悟道也。<br>
                          　　子如真以为直指无功，且有害于人者，请再观同一类型的灵默参石头公案：<br>
                          　　灵默禅师初谒马祖，次参石头，进门便问：一言相契即住，不契即去。石头据坐，默便行，石头召曰：和尚。默回首，头曰：从生至死，只是这个，回头转脑作么？默言下大悟。<br>
                          　　请问此公案与子所举一例相去多少？其他直指公案多不胜举。如大珠问马祖，哪个是慧海自家宝藏？祖曰：即今问我者是汝宝藏，一切具足，更无欠少，使用自在，何假外求，大珠于言下自识本心，不由知觉。后上堂，学者问：如何是佛？珠曰：清谈对面，非佛而何！？<br>
                          　　你看多少直捷、痛快。又如：大梅参马祖，祖直示云：即心即佛。梅于言下大悟。梅后往已，祖亦恐其悟处不实，使侍者往验云，马祖今日佛法变了，梅问：如何变法，侍者云：变为非心非佛。梅闻呵云：这老汉淆惑人心，任他非心非佛，我还是即心即佛。祖闻云：梅子熟矣！<br>
                          　　你看同一直指，祗须实悟，脚跟点地，即不受他人瞒矣，何害之有哉！可见直指无过，过在学人自己颟顸未悟为悟也。且果真直指有害于人，如古德所不许者，临济祖师即不该直示人云：赤肉团上有个无为真人，即今说法听法者是矣！大慧也不该说：即今前念已断，后念未起时，看还是你诸人本来面目否？反不应进一步指云：此是千钧一发一机，如击石火、闪电光，如能当机一肯肯定，则大事毕矣！如稍停机伫思，则又被它影子惑矣！诸如此类亲切直指之语俯拾皆是，未闻有害也。<br>
                          　　复次，我所举一例，尚须于离见闻觉知处，现量时荐取真心，较之古人直截了当地说，即此是，无别物，其痛快处，尤欠一筹。其所以然者，即恐尔等惊怖不信，不敢直下承当，又恐尔等颟顸笼统地错认个昭昭灵灵，误将识神认作本来人也。所以转一个弯子说法，让尔等于现量时自荐自肯，非由我代悟也。<br>
                          　　况且我上来即说这仅是一例，不是对任何人都适用。以禅是活句，不是死句，不可千篇一律，规定一种框框。真心直指，须待学人显示病相后，予以适当之药：或顺或逆；或指或逼，无有定方。纵夺活杀，全赖师家当机活用，直以泻尽邪知恶见，开显空寂真心，令其亲见一回，方为允当。如此活用直指，有百益而无一害，复何流弊之有哉！</p>
                        <p class="xmwjfont"> 　　四、再问曰：如此悟道，毫无奇特，一仍凡夫，并无辩才、神通、智慧，有何益哉？<br>
                          　　答曰：人之不能信入，病根即在于此，念佛、参禅之所以白吃辛苦，不能悟道，病根亦在于此。一般人都以为悟道，定有一番奇特光景，不是改变凡身，即是发大神通；不是见光见佛，便是神游太虚。那知有此成见在胸正是障自悟门，如此修行，不消说这一生不得成就，即便尽未来际，非但不能成佛，着魔倒有份在。因佛性本空，寂如太虚，你须将妄念扫净，连净亦不着，方可与之相应，所谓人法双忘，能所皆销，方有好消息到来。何可着光着佛，着变着通以求悟道？而且此种说法本身就是着有，即是妄念。以之求佛，正如蒸沙成饭，无有是处。须知一切神通妙用，是吾人真心所本具，并非因修而有。今所以不见者，乃为妄念所遮。如日处虚空，为乌云所掩，光明不透，非无日也。今之悟道，不过刚识得此本具之真心，当属理地。还有无始旷劫习气未除，即掩日之乌云还在，何可顿发光明，立现神变，起妙用哉！但此为中、下根者说，若是上上机人顿悟、顿证，无所谓习气不习气，神通立刻显现，但此等人不多见耳！一般悟道均须于识得真心后，起功正修扫净习染，驱除乌云，光明始得透露，神通自然妙发，如水到渠成，不求而自得，非可勉强也。到此地步，已由悟道而入证道，所以上章说悟道与证道是两回事，即此之谓也。虽然根有厚薄，习有深浅，通与未通，略有迟疾，但识得真心——-悟道这一关，关系极为重大，有如鹏飞万里，全赖开头脚下一点一劲。若脚跟不先点地——即认识真心这一着子——以后休想展翅。遑论成道发通，瞬息万里者哉！<br>
                          　　复次，古德云：寻常心是道而不云玄妙是道，即恐你着在奇特上落为魔外也。盖所谓神通玄妙者，亦本寻常事，因为吾人所本具不从外来，祗以不识而遗忘已久，误为奇特，譬如运水搬柴，由人视之极为平常，因你人人共具之本能，无甚奇特，但由下等生物视之，则亦奇特矣。因彼不能而人能也。但迨彼转生为人，又极平常而不奇特矣。发神通亦复如是，即此运水搬柴之能，何奇之有！况金刚经云：“一切有为法，如梦幻泡影。”神通亦不例外，法尔真空妙有，有而不有，不有而有，不可作实会。即自玄妙之事，皆如梦幻，毫不可得，更具体地说，根本无一事，玄妙何处着，又何奇特之有？而且作奇特会，即有落处，非但不得漏尽通，而且有入魔之虞！《楞严经》五十种阴魔言之详矣，可不戒哉。</p>
                        <p class="xmwjfont"> 　　五、或又曰：此种现量真境，见是见了，但一现即隐，一刹那后又复落于见闻觉知，不能常保其定灵无动之境，难道也算悟道否？答曰：祗为你习染粗重，妄念深厚。同时也因悟得不彻底，才有此况。所以需绵密保任，去其妄染，而臻彻悟圆证之。须知悟道者非一念不起，乃起而不着也。非时时保护伊空灵无知，乃知而无知也。此空灵无知之知，不在时间长短为证，而在是否确实识得伊，肯定伊与承当伊也。如不识得或疑而不敢承当，虽整日不起一念，一如死人，起念又同凡夫矣。若识得而承当者，虽一时习染未除，妄念起处复落于见闻觉知，但一凛觉，即又空无一物，回归本位矣。古德云：不怕念起，只怕觉迟。以粘着便成妄，不着即妙用也，此凛觉功夫，须是保任，也就是叫你由生而熟，而且由熟而化也。你果能于妄想颠倒之际，是非纷扰之场，念念觉知，念念转空，久久纯熟，并此觉知之心亦化为乌有，不执为实，动静闲忙则打成一片矣。到此时再反观一切事物，一切妄念，原皆我真心，有何染、净又有何隐现哉。<br>
                          　　总而言之，说：要离见闻觉知现量即是真心，不过为初机未悟示个入处，如真悟道，则在在处处物物头头无不是真心之所显露，即比量而现量矣，弥陀经云：风声鸟语，皆是法音之所宣流。古德云：荷叶团团团似镜，菱角尖尖尖似锥，又云：郁郁黄花无非般若，青青翠竹皆是法身，即是此时节也。更进一步，有什么真心、妄心，本来如此，不容了辩。所谓悟后还同未悟时，饥来吃饭困来眠，到此时节，还有言语可说否？<br>
                          　　写至此，忽有人出来责难道，你这般口没遮拦地信口乱道，难道也算明眼宗师公，余不禁呵呵笑道，我既不会禅又未尝说禅，子幸勿执常见，作有言说会好！</p>
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="04">第三章　证体起用</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　有缘者，如于上例豁开正眼，识自本性，固甚庆快！万勿以为即此便算到家，以为可以了事，须知尚有习气未除不无走着，未臻圆满，触境逢缘正需努力打扫，所谓悟后正修是也。盖未悟之前，正眼未开，所有修持，俱属盲修瞎炼，譬如在暗室中打扫，无有灯光，不免东碰西撞。在开悟后，才将室内电灯开亮，所有垃圾、零别物品都朗然在目，刚好着力打扫整理，不可因循松懈，任其自流。古德云：悟后亦如丧考妣，正指此时须痛切用功，努力除习，不可象无事人也。至于上上根人，随悟随即习气脱落者，当然不在此例，但为数甚少，实不多觏。古来大德俱于悟后正修者多，如伪山亦云：一念顿悟自理，犹有无始旷劫习气未能顿净，须教扫净，除其现业流识，即是修也，需时时注意唯此真。此种除习之法，宗师谓之历历孤明即得。或曰：保任之道，本毋须多说，祗修行人根器不一，总死句，恐不入。再就诸家所说，择其明白畅晓，贴切而简练者，一一详列于后，为初悟者作借镜。悟道无有定法，保任亦复如是，学者当自思维自家性情：还是一任无为而至圆满；还是一任观察而至圆满；还是或有时无为，有时观察而至圆满。六祖教人定慧双修；石霜教人如大死人去；大慧教人越思想越明白；……俱无定法，学者可就与之性相近者，择一法而行之。<br>
                          　　保任之法，不是另起一法修之，乃于日用中不着相，不落空，不费一点劲，费力即不是，不起一毫修学功夫之念，不求清净，不求寂灭，不思佛法，不求脱离，更不着神通，祗与么淡淡去，久之，则自性之光明，自然透露，照天照地去也。<br>
                          　　初悟道者，如刚生婴儿，虽具五官手足，但不能致用，须要努力保养照顾，迨其成长，方能任其独来独往，发挥作用。保任之法，亦复如是，初须善自护持，即在日用中高提警惕，不忘本来，时时孤明历历，迨其熟了，无所住着，不需再保，保反着法，须任其自行，方得活用，故保与任是二门功夫，非一致也。<br>
                          　　保任功夫，不可死做，即不可死守着本来不动，压牢伊不许走着，而须活保，时时不离凛觉，才有所着，即便拉回，念起即转，也不是一切事具不可为，而是活泼泼地为而不为，即无动于中。所谓为而不为，不为而为也。更不可守牢个无动于中之心，而须浑化相忘。古德云：识取真心为初善，“不守住”此真心为中善，并无“不守住”之心为后善，具此之善，大事成办，可以明矣。<br>
                          　　悟道者，有的固不须再坐，祗于人事上练心；有的还不能完全离坐，以习气深重，易于沾染，须于座中增加定力，于下座后历境，启发智慧，所谓上座磨刀，下座切用，体用合一，易纯熟也。<br>
                          　　惟一时尚不能离于座者，切不可贪着座上胜境，而须将座上所证得之清净自在光景，移用于人事颠倒之时，则无不化有归空，化颠倒为清净，化烦恼为自在而苦灭矣，且可灭他人之苦矣，此名度生。<br>
                          　　功夫越深，习气发动亦越多越快，此乃自八识田中拔去其习气种子而发动者，盖习与慧非二物也，如不能转，即为习，转即为慧力，为妙用矣。今般若内熏转之又转，拔动习气之根，故发动较平时为大为快，但去亦甚快，且发一次少一次，不复再增长矣。<br>
                          　　功夫越深，忽而忘记性大，又忽而记忆力甚强，且反映日见敏速，感觉力亦日强，往往不加思索，即与物相应，此通之先兆也，亦一定之过程也。<br>
                          　　做工夫要准、要狠、要省、要等、要平、要稳。准者，看准方向，无所疑退也。狠者，克制自己，丝毫不留情，姑息二字等于自杀。省者，常常内自省也。等者，等时候也，非有相当时间，其力不充足也。平者，观一切平等，无所取舍也，以不论何种挂碍，皆由心不平等，分别得失而起，不知法本不生，何患乎得，法本不灭，何患乎失，能平，则自然不惊不怖不畏，超然入自在之境矣。<br>
                          　　工夫未落堂时，力量每每旋进旋退，或定或慧，久则定慧不分，只进不退矣，此真明心，理事双融者矣。<br>
                          　　明心后，我见未能即除，习气未能即净，我见习气时时来，时时能转而化之，是真明心者，其转化力之大小，乃另一问题，只怕不知转，不知化，即不能转，不能化矣。<br>
                          　　除习之法，在于觉照，觉照一起，习气即销，但此中迟捷，亦各有不同，一为境，一为觉，此有过程者十：（一）境来而不觉。（二）境来而后觉，惟起觉极费事。（三）境来时起觉不难。（四）境来即觉，略有先后。（五）境、觉同时并起而有时忘失。（六）同起而可以勿忘。（七）觉先于境，但有时在后，或偶尔竟回到忘失时。（八）常觉不动。（九）觉尚未净。（十）寂而常照，照而常寂，并觉亦无住矣，此时力量真充足时。从来大习气易去，小习气难除，还是不平等，是以仍有惊怖畏之果，其间忽上忽下，万勿以为退转，切要、切要。<br>
                          　　凡自己习气，不论好坏善恶，凡不易化除者，即属生死之根，万不可固执为善而保留之，越不易化除，越要化除，常与自己逆，便是进功。<br>
                          　　除习气乃与自己作斗争，所谓人天交战，此必百战而可克胜，原非一朝一夕之功，所谓百炼成钢。<br>
                          　　明心后方具交战之资格，此即启用，由小战而大战，由小胜而大胜。根本破敌后，即永无后患矣。<br>
                          　　除习不可压制，如贪嗔之根必拔除之，化解之。识其原属虚幻，根本无明祗一转即空而不可压伊不起，疾恶他人之贪嗔者，自己已立一贪嗔之见，亦属压制。如秽垢未净，封固之，终必有再发之一日，非究竟也。<br>
                          　　除习亦躲避不得，如敌来则破之。若但知守住戒、定、慧，用以对治贪、嗔、痴，则善恶二见留影于心。如敌来守城，虽一时敌不得入，敌终未去，乘机仍可入城，非究竟也。故勿躲避以破除为妙，二不留影，心无所染，敌我同化，即入大定。<br>
                          　　事来不理，亦不起念，但不断灭，此静中定也。对境不惑，依然应付，动而不动，此动中定也。至动静一如，无可无不可时则大定矣。<br>
                          　　练心要练机，此在洞明因果之理，时时起观，功夫纯熟，大机大用起矣。<br>
                          　　得他心通者，端赖明因达果之机灵速，是以理事圆通，不假思索历历如见，全在定慧双资功夫纯熟，此便是神通，并无何种神妙之可求。<br>
                          　　肯做不屑做之事，肯说不愿说之话，肯接不愿交之人，其去平等智光不远矣。<br>
                          　　有所失而无悔者，如忽起一恶念，行一恶行，一经觉察，但知改过，能不戚戚后悔者，其入不二矣。如误以善行与恶行为不二者，此属魔见，又名愚痴，必入阿鼻。<br>
                          　　见他人过在，不独难入不二，亦障自己圣道而起骄慢，修道人所最忌。<br>
                          　　机之迟捷，在善用反面文章，练一无住功夫，例如人问何以得解脱，汝不可为解脱语骗住，在解脱上立见解，应作活计，反问如何是缚，此是脱卸法，宗下一切机锋，都是考试法，考试其心是否灵活，能否不上当，不被境夺，不立情见，察其机之利钝，即可见平日之证入与照顾本来之力量矣。<br>
                          　　抄宗下老文章者，即是钝根笨汉，有胜、负、得、失心者已住在公案上，不是真明本来者，所谓野狐禅者是。<br>
                          　　用功痛切时，必有一度不通世故人情时，故曰：如丧考妣，盖痛切之至必失于礼节威仪也。人每不谅谓之骄慢自大或疑为狂，此人人必经之过程，难与辩也。然真骄狂者，一遇作家再考之，即乌有矣。<br>
                          　　用功忽勤忽惰，若进若退，切勿疑忌，此是进功时，万勿性急而懊丧。<br>
                          　　喜静厌乱，即是不平等，切切不可，须知静乱乃我心之分别，于境无关。<br>
                          　　修道人自赞毁他，表扬自大，为最可耻笑之事，慎勿为识者所讥。<br>
                          　　用功切勿与人较量短长，应默察而自省之。<br>
                          　　修法为一时之权宜，切勿执取于法，贪坐等于贪名利，同一生死。所谓成佛者，成如佛之性空也。心有所执，顿失本来，即离佛境，更不能由保而任，进入圆熟之境地而浑化相忘矣。<br>
                          　　此中无奇特事，只缘少见多怪忘却本来耳。<br>
                          　　心如外驰，势不能免，只要能转可耳。行者往往怕心被境夺，时时督住其心，压住勿动，自以为识神不用事矣，即可成为智矣。不知识不异智，智即是识，无识则智无由建立，今硬分识智为二，压心不动，自诩其用功严密，不知识心不动，真心亦如木炭死灰，妙用无由而起，岂不谬哉。<br>
                          　　除习气亦在因缘，此有迟速之不同，若保任绵密，经过相当时期，习气有忽然销除之妙。</p>
                        <hr size="1">
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="05">元音老人随笔</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　当一切都没有，而了了分明的这个灵知是什么，在这上面猛着精彩，就是开悟。开悟后，绵密保任，一切境界都无令著，无丝毫影响，就是大彻大悟。反过来，假如心有所著，有丝毫粘著，就是凡夫。悟了心不动，时时刻刻都是妙用。丝毫不著相，神通就显现，大彻大悟了。见酒肉就不吃了，尽管显一切境相，不动心，不著相。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　时时心空，不生一念，应缘接物时，如镜照物，毫无爱憎取舍之心，间有念起，亦不随之流转，即是活佛，他何求哉！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　一切事物（包括人）都是由一真法界而来的。做一切事都要有能量，佛性（真如佛性）是最大的能量，由这个大能量产生一切。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　世界上一切法都是有为法，如梦幻泡影，讲金刚经就是要见性，西方在十万亿佛土之外，药师佛派八位大菩萨接引到西方。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　见性之后，认识到一切事物都是假相，不执它。反过来，这一切都是自性的显现，处处都是自性，处处见性，不染著，绵密保护，直至证成大道。如果见性之后，不保护，仍有染著，那末，五十阴魔现前，依前流浪六道。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　做功夫，并无难处，亦无甚妙法，但莫求真，莫求玄妙，只息下一切心看，看心息下时，无心可心，无念可念时，是什么光景？还是你自己本来面目否？此是千钧一发之际，稍纵即逝，若停机贮思，便被它影子惑矣！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　其实，即此前、后念断，超然无着现量之景，便是你安身立命处也。这一点切莫看得寻常！更不可忽略错过！须于识得后绵密保护，使其常能如此，以一切定力、慧力、道力，八万四千功德，恒沙妙用，全由此一点中启发出来也。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　行人往往因多生历劫习气深故，刹那别境现前，便又忘失了。故贵在擒得住。但此一事是极现成平常的，却不可看轻它，亦是极奇妙，不易做到的，却不可执取它。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　着意，便落能所比量，心又息不下，又非是也。是以功夫有二头难：一是，下手必专一，咬定实在难；二是，末后要忘而活泼化空难。功夫要打成一片自必要千锤百炼，使其纯熟而不死执，此事坏在容易忘失，难以纯熟、难以老实、难以灵活，其他别无妙法。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　禅宗是直下见性顿悟成佛的，不是次第渐修法门。古德尝曰；“等妙二觉犹是它提草鞋汉”。禅——正法眼藏，涅磐妙心——是一丝不挂，一尘不染，赤裸裸，净洒洒的。既无相对的客观物境，亦无主观能见能闻的人，更有谁来作谁的主呢？——答云：“作得主”。这不是有落处，有相对的主客了吗？这和赤裸裸的禅就不相应了。这答话在宗下说来是“伤锋犯手不剿绝”。——主人公原来不在别处，举凡山河大地，草木丛林，无不是主人公之显现；鸟语花香，莺歌燕舞，无不是主人公之妙用。有什么主不主，更有什么作不作。<br>
                          　　一问：白天作得主么？答：饥来吃饭困来睡。<br>
                          　　二问：睡梦中作得主么？答：朝阳升起月含山。<br>
                          　　三问：无梦无想、无见无闻时，主人公在什么处？答：太虚饮光消契阔，风摇浅碧柳丝轻。</p>
                        <hr size="1">
                        <div align="center"><br>
                          <span class="xmwjlittletitle"><a name="06">偈录和语录</a></span> </div>
                        <p class="xmwjfont">　　一</p>
                        <p class="xmwjBible">　　旋岚偃岳而恒静　江河竞注而不流</p>
                        <p class="xmwjfont">　　二</p>
                        <p class="xmwjBible">　　风摇浅碧柳丝轻　雨洗淡红桃萼嫩<br>
                          　　百年三万六千朝　反复原来是这汉</p>
                        <p class="xmwjfont">　　三</p>
                        <p class="xmwjBible">　　心无异缘　意绝妄想　六根清净　端坐默念　万不失一</p>
                        <p class="xmwjfont">　　四</p>
                        <p class="xmwjBible">　　彩云云中仙人现　手拿宝罗扇遮面<br>
                          　　即须着眼看仙人　不看仙人手中扇</p>
                        <p class="xmwjfont">　　五<br>
                          <span class="xmwjBible">　　幻灭灭已　非幻不灭</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　六<br>
                          <span class="xmwjBible">　　莫认色身　以空寂为体　莫执妄念　以灵知为心</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　七<br>
                          <span class="xmwjBible">　　毁誉赞谤过耳风　不识荣辱耄耋翁<br>
                          　　置身世故人情外　舍命一切无住中<br>
                          　　茶饭丰俭随缘过　斗室宴坐泯西东<br>
                          　　无言可向人前发　都缘经论读未通</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　八</p>
                        <p class="xmwjfont">　　新春随笔　勉同仁</p>
                        <p class="xmwjfont">　　（一）</p>
                        <p class="xmwjBible">　　率履不越周行　就中坎窞须防<br>
                          　　任他抵毁诽谤　巍然不动称王</p>
                        <p class="xmwjfont">　　（二）</p>
                        <p class="xmwjBible">　　心地法门诞生王　岂假气功称豪强<br>
                          　　心外取法求有得　徒自辛劳落空亡<br>
                          　　卒断暴折能所尽　绵密保任不可忘<br>
                          　　立定脚跟不动摇　心空无住通自降</p>
                        <p class="xmwjfont">　　（三）</p>
                        <p class="xmwjBible">　　执着物境事偏枯　守定空寂理亦殊<br>
                          　　若欲不枯亦不殊　虚舟载月泛五湖</p>
                        <p class="xmwjfont">　　九</p>
                        <p class="xmwjBible">　　雾失楼台，绿漫溪渡，<br>
                          　　桃源不离寻常处！<br>
                          　　境无好恶心有别，<br>
                          　　任运修将知见树！<br>
                          　　桥跃长虹，鱼传尺素，<br>
                          　　风光本自无穷数！<br>
                          　　随缘放旷任沉浮，<br>
                          　　甘作春泥群芳护。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　十</p>
                        <p class="xmwjBible">　　说尽云山海月情，唇吻未动心勿行，<br>
                          　　玉兔怀胎蚌含月，泥牛入海木龙吟！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　十一</p>
                        <p class="xmwjfont">　　（一）</p>
                        <p class="xmwjBible">　　开出无形面，示作十界身，<br>
                          　　悟在迷未了，入魔亦无碍！</p>
                        <p class="xmwjfont">　　（二）</p>
                        <p class="xmwjfont"> <span class="xmwjBible">　　要尽心花开，方明无情示，<br>
                          　　本来不迷悟，识智何出入！</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　十二</p>
                        <p class="xmwjfont"> <span class="xmwjBible">　　心地法门诞生王，岂假气功助锋芒！<br>
                          　　心外取法求有得，徒自辛劳落空亡。<br>
                          　　根尘脱处自性现，绵密保任莫轻忘；<br>
                          　　立定脚跟毋偏颇，一无所求道真常。</span></p>
                        <p class="xmwjfont">　　十三</p>
                        <p class="xmwjBible">　　无情说法无可议，眼处闻声亦非奇，<br>
                          　　穿衣吃饭寻常事，皆我神用莫狐疑，<br>
                          　　无说有闻皆不着，随缘任运自得宜。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　十四</p>
                        <p class="xmwjBible">　　写满宇宙利生情，笔划未开字未形。<br>
                          　　有法可说事边倒，无法可说万里云。<br>
                          　　可怜一般探玄客，梦中佛事论不停。<br>
                          　　一心不乱非难事，念念弥陀字字明。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　十五</p>
                        <p class="xmwjBible">　　着有不解空，昧却主人翁。<br>
                          　　空有皆不住，即是大神通。<br>
                          　　住空不知有，死水黑山中。<br>
                          　　若人会此意，面向西看东。</p>
                        <hr size="1">
                        <p class="xmwjlittletitle" align="center"><a name="07">后记</a></p>
                        <p class="xmwjfont">　　师尊元音上师乃德行兼备的一代宗师大德，心密三祖金刚上师，数十载潜心修学，深得宗下要妙，匠心独运，随缘救度众生，因机施教而圆融无碍。<br>
                          　　师尊一生谦虚恭下，严于律己，从不自赞毁他，记得师尊常嘱告我等：我们修心密者，要守心戒，念起即觉，内不随念转，外不为境迁，须勤扫旧习，返本还元，归无所得。<br>
                          　　师尊对前来求教修法的学人、弟子，总是耳提面命，循循善诱，耐心教导大家要识得本来，明悟自性，明了心性一如，体用不二，以启大机大用，老婆心切，不惜浑身落草。<br>
                          　　师尊为利乐群伦，倾其毕生精力，呕心沥血，鞠躬尽瘁，应化事毕，于二○○○年二月安详圆寂，瑞相昭著，人天同仰。<br>
                          　　兹为表对师尊的哀思、缅怀之情，特整理上师遗著以飨读者，普愿与同沾法益。</p>
                        <p class="xmwjfont">　　门人乐玉凤拜记<br>
                          　　二○○一年四月五日</p>

]]>
    </string>
    <string name="人人皆当成佛">
        <![CDATA[
<div align="center"><span class="xmwjtitle">人人皆当成佛</span>
                        </div>
                        <p class="xmwjfont">　　【本文是由明如、明仁二居士根据元音老人生前（一九九五年）在青岛所作的一次开示录音整理而成的。原整理稿附有前言和后记，今只取开示的正文部分。】</p>
                        <p class="xmwjfont">　　阿弥陀佛！你们都好。<br>
                          　　你们善根具足，有福德，所以能修道，将来必有大成就。这是你们过去世所种的善根，不然的话，就不能修道。所以我们师父说（指王骧陆大居士）：“能遇到这个法，这是无上的善根，不然的话，就不能修这个法，即便修，也修不下去。”你们能虔心诚意地修这个法，说明你们有善根、福德具足，只要坚持修下去，必定有大成就。<br>
                          　　本来我们一切众生，都有像释迦牟尼佛一样的无漏智性，一切众生都有。只是我们都迷住外相、追逐外相而忘失了本来。我们只要回头就行了。所以我常说，学佛成道没有难处。因为本来一切具足，都有佛性，不是我们没有佛性，佛性不是修出来的。学道人要成道，根本处在悟。大道在悟不在修。悟，就是明悟、醒悟。“啊！我们本来就是佛！不要追逐外相了，不要把我们的本性光明遮盖起来。”所以道是悟，不是修。我们只要返本还源、反朴归真、归于本来就行了。所以学佛成道，没有难处。我们只要时时刻刻警惕自己：“啊！不要著相啊！”所有的“境”、“相”都是妄想境，都是我们真心显现的影子。反过来，一切“境”、“相”，就是我们的性。永嘉大师在《证道歌》里说：“心是根，法是尘，两者犹如镜上痕。”根和尘是相对的，有如镜子上的灰尘。其实，所现的一切色相、音声、香臭种种东西，都是我们的法身自己，就是自性的显现。识得真，一切都真，一真一切真。反过来，你不认识真，不识得本性，一假、一切都假了。那么好了，你跟著假去转，你的根本佛性也就被它包裹起来，也跑到假的堆子里去了，虽然有真迹也不显，一颗大珍珠滚到烂泥里去了，被烂泥包住，珍珠也不见了。所以说，如果我们识得本性，一真一切都真了，都是我们自己，一切色相，都是自己的化身佛。所以说学佛成道没有难处。我们再三地讲我们一念断处，也就是前念已断、后念不起，那个了了分明的灵知自性，它是先天地而生、后天地而不灭，那就是我们的本体。你要再去找，没有了，哪里有啊。认识这个本来，不再疑惑，时时保护它，不要忘记，那就决定成道。六祖大师问他的徒弟（即南岳怀让）“我们的本性，染污不染污啊？”南岳说：“修证不无，染污即不得。”本性光明，不染污，它不因我们有无明就失掉光明，犹如珍珠，虽被污泥包裹，只要把烂泥洗清掉，珍珠还是珍珠。虽然不染污，但是“习气”却很坏。所谓习气，它也不是一天形成的，它是多生累劫积成的，是积垢。我们平常说“积重难返”，说的就是我们的脾气，一天天积累起来，很厚、很沉重，一下子推不倒它，所以免不了要渐渐去除，也就是在事上要渐渐去修。当然，有顿修、顿悟、顿证，可那是大根器，这个大根器，他能顿修顿悟顿证，那也是过去世渐修渐悟渐证积累的，没有过去世的渐修渐悟渐证，就没有后来的顿修顿悟顿证。所以都是渐修渐证，是历劫多生的积累，修、修、修，积累到一定程度，“呵！一下子顿修顿悟顿证了。”所以说，积累起来的“顿”，就是现在的“渐”，都是这样子的。所以我们不要怕，更无须疑虑，只要时时刻刻做工夫，不忘记，所谓“行亦禅，坐亦禅，语默动静体安然”就行了。<br>
                          　　我们坏就坏在惰性上，一下子推三阻四的不去修了，“今天有事忙啊”、“明天身体不好啊”，就是这个惰性，往往害人不浅，若能把这个惰性除掉，警惕地保护自己本有的佛性。现在我们知道了，再不保护它，等待何时啊。所谓朝于斯、夕于斯，要好好地保护。<br>
                          　　我们学法，有三大难：第一就是肯定本性不疑难。要真的体认到当下一念断处，那了了觉知的本性，“这就是！”要承当、要肯定，要不疑，蛮难！难就难在疑。疑在什么地方呢？疑在不发神通。人们往往都有个“先见”，先入之见，以为发神通才叫见性，不发神通，不是见性，见性就是要发大神通，你没有发神通，你就没有见性。这样，就自误误他，太可惜了。实际上历代大祖师，都没有先发大神通，都是先证悟，然后再通，都是先悟后通。先通后悟有没有？也有，那是极少数，是夙世带来的，叫“报通”。通是通，但不是开悟。神通和开悟是两码事。我们常常举的例子，在四川成都“双桂堂”开山的，叫破山祖师，他是在宁波“天童寺”跟密云圆悟禅师修法的，那是明代，正是闹张献忠的时候。他在宁波天童寺修法，他没有开悟，虽未开悟，但他能出“意生身”，自以为了不起了，“哦！我都有神通了”。他年轻啊，到外面去玩耍，看见一群鸭子，就抓个鸭子偷偷玩。今天偷一只、明天偷一只，偷了四五只之后，乡下人发现：“哎呀！我的鸭子怎么少了？一定是有人偷了。那好，我今天不出去赶河，把鸭子放到河塘去，躲在一边，看看谁来偷，就把他抓住。”果然，破山又来偷了。“抓贼啊，赶快抓贼啊！”破山拿起鸭子就跑，他“意生身”跑的多快呀，怎么能追得上他。可乡下人看见破山跑到庙子里去了，那好，于是就在天童寺门口，破口大骂，这才真叫“骂山门”：“唉，你们这些秃驴，说的好听啊，都是修道的，不吃荤的，守戒的，哪里知道，非但吃荤，还偷，还做贼！”就在山门这么骂，把个知客师骂出来了：“哎呀，你这个乡里人在这里骂，太罪过了，我们寺里的清规是很严的，没有犯戒的人。（是啊，这个天童寺戒律是很严的。）你这样污辱我们，不得了啊，是要下地狱的呀！”“哦哟！还下地狱呢，还是你们先下地狱去吧！是你们和尚偷了我的鸭子，我看著他逃到庙里去的。这还会错吗？”“哦，真有这种事情吗？”“当然了，难道我还会冤枉你们吗？”知客师听乡里人这么说，就说：“真要是这样，那我得查出来，是谁破坏了戒律。来吧，我领你去查。”（天童寺你们去过没有？答：没有。）天童寺的房间很多，说有九百多间，就带他一间一间地查，连厕所都查到了，没有。“没有吧，你这个乡下人真是罪过哟。瞎说哟，我们这里都是修道的人，不会有这种事的。”乡里人说：“你们这么多的房间，转来转去都转糊涂了，一定还有哪一间，我没有走到……”“都走到了，哪里还有没走到的呀。只剩下一间禅堂是反锁的，人家正在“打七”，不好去！“打七”的人也不好出来，都在用功……”乡里人又喊叫吵著说：“好，你不让我进去看……”“哎呀，不是不让你看，“打七”用功的时候，不好去叫人家，破坏人家的慧命，那你的罪更大……”“你不让我去，你理亏了吧。你心里有鬼……”吵著吵著，把个圆悟方丈给吵出来了。“你们吵什么？”知客师把事情的本来，一五一十地禀报了，方丈说：“那好，你把钥匙拿来，我领你进去看。”禅堂里光线很暗，“打七”的人，沿著四壁坐著，禅堂当中空著，可以“经行”、兜圈子、跑香。这乡里人一个一个都看了，没有，他呆住了。“我说没有吧！”知客师小声地说。方丈说：“你找不到，还是我帮你找吧！”方丈走到破山的面前：“你拿出来吧，你袖子里的鸭子！”“嘎、嘎”鸭子叫著从破山的袖子里出来了。圆悟禅师指著破山说：“神通是有啊，佛法未梦见在，赶出山门！”破山原以为自己已经成道了，原来佛法还未梦见在，就祈求方丈：“请和尚慈悲，为弟子开示。”圆悟说：“你破坏清规，庙不能住了，出去参“父母未生你之前是什么样子！”到外面去参，像你现在这个样子，还出阳神！不相干，不相干！”破山有神通吗？有！开悟了吗？哦！不相干！开悟是悟到本体本性。本体本性是没有东西，但又能显现一切东西。大家知道，本体是本空的，是“体若虚空勿涯岸，不离当处常湛然。”破山搞的是邪法神通，著相哦，所以说著相的人，有神通也不算开悟。现在，人们都把悟、通摆在一块，混为一道，你说你开悟了，见性了，你要发神通，你没发神通，那你就是没有开悟。人们不知道，这是两码事。悟者，是醒悟了，不再著相了，一切都是我自己，根就是境，就是尘，都是我们法身自己。所谓神通，就是一切时、一切处能起用，都是我的本性起用，叫“神”，也就是神用无边。通，就是通达无阻，没有妨碍，你住境，就是有妨碍，有阻。所以吃饭睡觉、运水搬柴，这都是神通，哪样不是神通啊！人就是执著，大家都能的，不算神通，我能人家不能的，才算神通。哎！众生众生者，就是不从根本上著力，愚昧贪执，讨便宜。我们禅宗祖师骂这种追求神通的人：“偷（贼）心不死。”真是一针见血。你修道是为了追求所谓的神通，这就障碍了自己，不承认当下一念断处就是自性，不肯承当，不敢承当，所以第一难，就难在肯承当而不疑。<br>
                          　　第二难，就难在保护它，不忘记，时时刻刻，行、住、坐、卧都不要忘记保护自己。保护的方法，八个字，即：内，不随念转；外，不为境迁。我们的念头，都是从内心里，咕噜咕噜翻出来的，所以我们常说“家贼难防”，是家贼，不是外来的，是防不胜防。有一首偈子这么说：“学道犹如守禁城，昼防六贼夜惺惺，中军主帅能行令，不动干戈自太平。”这“六贼”说的就是我们的眼、耳、鼻、舌、身、意，“中军主帅”指的是我们的“主人翁”，念头一起，不随它转。外不为境迁，如八风不动，无论利、衰、毁、誉、称、讥、苦、乐，四顺四违，我自如如不动。像苏东坡，他自认为已经八风不动了，于是写诗偈给佛印禅师，而佛印在他的诗偈上批了两个大字：“放屁”，苏东坡不服，过江找佛印理论。佛印见苏东坡怒气冲冲来了，“呵！好一个八风不动！一屁却把你打过江来！”所以说，保护，不忘记，蛮难的。<br>
                          　　第三难，难在绵密保护之后，保护不死难。要保护，但不能死掉。人们往往保护保护，不要动、不要动，就死掉了。学佛是要活泼泼地，要活泼起妙用啊！不能死掉不动，若死掉不动，就成了死水不藏龙了。<br>
                          　　透过这三难，就成大道了。也就是说，一，认识本性不疑惑；二，绵密保护不忘记；三，在不忘记保护中，不死，要活泼泼地。三难能透过，一定成就大道。人人都能成道，哪个不能成道啊！个个都能成道。之所以不能成道，第一，不认识本性，执著外相。迷住不放，就完了。我们坏就坏在一天到晚，妄心颠倒，那怎么成道啊；第二，不知道诀窍，修法怎么个修法，不得诀窍。修道不难，要有决窍。第三，晓得诀窍不去做。王阳明先生说：“知而不行，是为不知。”你知道了不去行，不去做，等于不知道。若行而不知，还可以致知。所以行非常重要。我们现在把诀窍公开地跟大家讲，就是大家不肯去做。我们要在行住坐卧、时时刻刻地保护它，看住它，经常要提醒自己：“主人翁，惺惺著”，不是打坐一个时光，别的时间都忘记了，放野马了，那怎么能成道啊。历代祖师都是保护，绵密保护，都是这样子的。就是六祖大师自已，悟道之后，隐藏在打猎的队伍中保护自己，做工夫呵！六祖以后，都是保护啊。后来的“牧牛行”，也都是这样子。“牧牛”，就是放牛，鞭子高高举起，牛鼻绳抓得紧紧的，它只要犯人家禾稼，就把鞭子抽上去。“禾稼”就是动念。念头一动，就把它扭转过来。都是这样子的。所以祖师们常问弟子：“你怎么样了？”有的说：“我三年之后，一切都做得了主了。”又有的说：“三年之后，有如蚊子叮铁牛。”都是这样做工夫。所以古德说：“皮肤脱落尽，唯露一真实。”都脱光了，时时刻刻显出真心。这都是保护成道。不是一悟就成道了，就发神通了。学道人要知道先后，要先悟后通，不是一悟马上就通。“但得本，不愁末。”祖师们都这么说，你只要悟到根本，不愁神通不发生。你现在求，求不到，求到了也是假的，所以求神通是很害人的。坏就坏在我们放不下，真要一切放下，一切能舍，决定成道。<br>
                          　　学佛，是大丈夫事业。大丈夫，慷慨豪放，能舍、能放。小根小器不行，他执著的很，所以难成道。我们师父说，越是那些被人看不起的人，比如妓女、戏子，在这些人当中，倒有些慷慨之士（当然不是个个都是呵），而越是达官贵人，哦哟！越是执著得利害，一点都碰不得的样子。所以莲池大师说：“下等人有上上智。”人品都不是一样的，有的人慷慨豪放，大方的很，有的人却小气的不得了，根器都不是一样的。<br>
                          　　说到“定”，实在说来，就在于能舍不能舍。知道一切都是虚幻不实的，都不粘著，那就是“定”。假如你样样都作为真的，不能放，怎么能定啊？定不下来。比如，有钞票的人，很苦哦，苦在什么地方呢？苦在他要想方设法怎么样保护这些钞票，保值啊！很多人就是这样：“我现在有五十万，物价这么涨，再下去就只成五万了，再过些日子，连五万也不值了。哦，买金子，可金子不生利息啊，而且，现在的金子，只出不收进。烦心，买美钞？美钞也会贬值的，干脆！把钱存到国外去……”阿弥陀佛！其实财产是流通的，要保是保不住的。之所以保不住，其一，兵荒马乱的兵灾，遇到这种情况，连命都保不往，何况财产；其二，国家的法令，法一变，或被抄家抄了去，那些想把财产存到国外去的人，恐怕就是这个心理；其三，火灾、水灾，所谓水火无情是也；其四，盗贼刀枪，遭绑票；其五，留给子孙，若子孙后代不孝，花天酒地，不但害了子孙，其结果仍然是倾家荡产……你们看，保不住财产的因素太多了。哎！人就是想不开，免不了要做守财奴，死了以后，还要做个守财鬼。真的，有件真实的故事，讲给你们听哦：以前有位银行家，叫徐蔚如，是位大居士，当时是和印光大师在一块弘扬净土宗的，因为有钱，做了很多的好事，在他的金库里，都是锭器啊、有价证券啊、什么钻石、美钞、法郎、英镑，都是这些东西。他死了之后，就守在这个金库边上。怎么知道的呢？因为他和我们师父王骧公还有亲戚关系，又是净土宗的学人，心想他一定是往生了。我们密宗有个法，能把中阴身勾来，为他说法，送他到西方去，如果已经生西了，就没有中阴身。我们师父就查找，一看，没有中阴身。好！那一定是往生了。不过又一转念，他是银行的总经理呀，金库都是他的家产啊，再看看，就到金库边上去寻，一找，找来了，哎呀！你还守在金库边上啊，太可怜了！你怎么不生到西方极乐世界去呢！这个样子，你不成了个守财鬼了吗？这是徐蔚如，是位蛮有名气的大居士。<br>
                          　　还有，我们江苏镇江，有三大寺庙，就是金山寺、甘露寺、还有焦山的宝慧寺。听我们禅宗师父庄慈老法师讲，就是当时宝慧寺的方丈，讲经说法能得到天人雨花的供养，那是了不起的一位大法师，非常有名气，所以四面八方都供养他老人家。他的金子多得不得了，都是一箱一箱的金条，都存放在库房里，库房的钥匙，总是攥在手里不放。他圆寂了后，那些弟子们可乱了套，都说，库房的金子，师父在时不好去拿，现在可以去拿了，一看，库房的钥匙还紧紧地攥在师父的手里，掰也掰不开。是啊，人死了以后，尸体都僵硬了，掰不动了。有的人说：“现在不好掰，还是先给师父做做佛事……”有的说：“时间越长，越掰不动。”有的说：“不要紧，可以用热手巾捂，捂软了就掰开了。”七嘴八舌，大约了过了三个“七”，等不及了，赶快用热手巾来捂，捂著捂著，总算把攥在手里的钥匙拿出来了，急急忙忙到库房去，门一打开，“轰”地一下，从库房里窜出一条大蟒蛇。可怜，这位能讲经说法的大法师，竟堕落到畜牲道里去了。为什么？因为掰他的手，一时起了嗔心，嗔心一起，就聚集成毒性，于是就堕落成一条大蟒蛇。哎！贪、嗔、痴三毒，是学佛人的大忌。<br>
                          　　我们平常总是说，要除“五盖”即财、色、名、食、睡。第一个就是“财”，要舍，要放，看来也是蛮难的。所以我们时时刻刻要在这些地方用功、做工夫。座上，要心念耳闻；座下，要紧密观照。我们禅宗有两句话，叫做：“生处放叫熟，熟处放叫生。”生处，就是我们做工夫，很生疏，常常忘掉了，这要熟起来，时时刻刻不忘记保护，心空无住。熟处，就是我们著相，顶熟，一下子就碰上去了，就粘著了，这个爱著相的习气，要在做工夫的过程中，让它生疏下去。<br>
                          　　其实做工夫，只要知道诀窍，肯做，大家都能成就，人人都是佛，哪个不能成就啊，所以说学佛、成道、没有难处！</p>

]]>
    </string>
    <string name="法偈">
        <![CDATA[
寂灭天真体　从来无得人　须依二空理　当证法王身<br>
                            有心俱是妄　无执乃名真　若悟非非法　逍遥出六尘

]]>
    </string>

</resources>