<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
 <string name="大愚阿阇黎略传">大愚阿阇黎，武汉李氏子，俗名叔倍。参政于军阀割据时期，目睹诸军阀为争霸称王，抢夺地盘，互相残杀，掳掠民财，置国家危亡，生灵荼炭于不顾，于痛心疾首之余，乃奋而弃官出走，至庐山东林寺出家。初修净土法门，后拜经，大病几死，继遇盗又几死，虽屡遭厄难，曾不稍懈。嗣感人生苦短，佛法难遇，乃发奋修“般舟三昧”（译为“佛立三昧”，修法以七日或九日为一期，日夜经行，不可坐卧，能于空中感十方诸佛在其前立。）三、五日后，双腿浮肿，寸步难移，师为贯彻初衷，决不后退，咬紧牙关，用手爬行。一、二日后，两手也相继浮肿，每进一步，须付莫大艰巨的努力，个中苦难实非常人所堪忍受。故近代净宗行人绝少修此三昧，即修亦不能坚持到底，师于力尽爬不动时，立誓除死方休，以身滚动前进，经此一番艰苦卓绝的奋斗，偷心死尽，泯然深入大定，感普贤菩萨现身，为之灌顶，授以心中心密法。并谓《大藏经》中原有此法，甚为善巧，可检而参学。师检之果然，乃按菩萨所授与《大藏经秘密仪轨佛心经品亦通大随求陀罗尼》（二卷，唐菩提流志译）所说之六印一咒修持。经七年苦行，成就下山，开印心法门，为印心宗之初祖。
　　师下山后，为使世知有此善巧方便法门，所到之处，略显神通，大江南北无不为之轰动，当时求法者不下五、六万人，入室弟子近二百人。嗣之广大信众重神通而不重道，师乃易装归隐四川成都，嘱得其心髓之弟子王骧陆老居士嗣法传道，后人尊为印心宗第二祖。
　　师约于50年代在其成都弟子家留诗一首：

　　拈花怎么传，不妨密且禅，
　　归隐扬眉际，相逢瞬目边。
　　一期从古棹，三界任横眠，
　　临行无剩语，珍重一声○。

　　置于砚间，不辞而别，至今不知所终。师说法，贵直指心要，不立文字，其留传后世之著述，除早期所著《解脱歌》外，只此告别诗一首。

　　（注：“○”读音同“圆”）</string>

    <string name="解脱歌"> 永嘉大师《证道歌》调古神清，有足多者，而宏德上人注释亦有独到之处，今熔于一炉，间参我见，作《解脱歌》。

　　觉后乐，乐如何？听我教唱解脱歌，不让古人风调高，我今何妨拈句和。
　　本无妄，亦无真，原来二法空无性，无性无相不着空，即是如来真实性。
　　见实相，诸法空，刹那顿悟万法同，一旦风光藏不住，赤裸裸的觌面逢。
　　决定说，佛心印，有人不肯如实信，直截根源当下了，摘叶寻枝渐教人。
　　几回生，几回死，亘古亘今长如此，神头鬼面有多般，返本还元没些子。
　　习显教，修密宗，方便门异归元同，自从踏遍涅槃路，了知生死本来空。
　　行也空，坐也空，语默动静无不空，纵将白刃临头颅，犹如利剑斩春风。
　　顿觉了，妙心源，无明壳裂总一般，梦里明明有六趣，觉后空空无圣凡。
　　烦恼本，即菩提，罪福没性何处觅，无绳自缚解脱后，大摇大摆大休息。
　　莫攀缘，莫执著，随缘随份随饮啄，不变随缘行无碍，自在随心大安乐。
　　但得本，莫愁末，妙用纵横活泼泼，弹指敲开不二门，升堂直入如来屋。
　　宗亦通，说亦通，团团杲日丽晴空，百千三昧无量义，只在寻常日用中。
　　觉心体，生佛同，有情无情共鼻孔，无缚无脱无遮障，迷时自碍悟自通。
　　无形相，极灵妙，非亲证知那能晓，镜里看影虽不难，水底捉月怎办到！
　　狮子吼，无畏说，百兽闻之皆咋舌，香象奔波失却威，天龙寂听生欣悦。
　　狮子儿，众随后，三岁即能大哮吼，若是野犴逐法王，百千妖怪虚开口。
　　谁无念，谁无生，莫将镜影认作真，若以断灭为究竟，何异外道邪见人。
　　大丈夫，秉慧剑，般若锋兮金刚焰，非但能摧外道心，并且破除邪魔见。
　　震法雷，击法鼓，海水奔腾须弥舞，毛头许里乾坤定，大千沙界寸土无。
　　让他谤，任他毁，把火烧天徒自累，我闻恰是空中风，何碍甚深大三昧！
　　一切声，皆实相，恶言善语无二样，不因谤赞别冤亲，方契本心平等相。
　　赞无增，谤无减，空中鸟迹著云天，太虚饮光消契阔，幽谷回声话晚烟。
　　默时说，说时默，大施门开无壅塞，有人问我解何宗？我为摩诃般若客。
　　昔曾说，今懒说，山河大地广长舌，或是或非人不识，逆行顺行天莫测！
　　常独行，常独步，脚底草鞋狞似虎，举趾粉碎金刚地，不觉踏断来时路。
　　疯颠汉，无字经，信口掉舌说不尽，海底金乌天上日，目中童子眼前人。
　　觉即了，不施功，物我俱亡心境空，菡萏枝枝撑夜月，木樨叶叶扇香风。
　　有等人，寻经论，终年求解不起行，分别名相那知休，入海算沙徒自辛。
　　佛当日，曾叮咛，数他珍宝无己分，从来蹭蹬行不利，难免枉堕文字坑。
　　亦愚痴，亦憨呆，海市蜃楼生实解，执指为月枉施功，根尘法中盲摩揣。
　　心为根，境为尘，两种犹如镜上痕，痕垢尽净光始现，心境双亡性乃真。
　　非不非，是不是，毫厘差之千里失，是即龙女顿成佛，非则善星人身失。
　　种性邪，错知解，不达如来本性怀，二乘苦行非究竟，外道练身终必坏。
　　不思议，解脱力，恒沙大地载不起，摩诃般若波罗蜜，甚深般若波罗蜜。
　　圆顿教，没人情，翻身踏倒涅槃城，威音那畔至今日，好个风流画不成！
　　方便门，善巧开，火中生莲终不坏，勇施犯重悟无生，早已成佛无障碍。
　　一切处，悉兰若，无闹无静无牵挂，怡然幽居无遮殿，游戏人间实潇洒。
　　江月照，松风吹，更于何处觅作为，万世古今如电拂，三千刹海一芦苇。
　　旃檀林，无杂树，郁密幽深狮子住，境静林间独自游，走兽飞禽皆远去。
　　心境明，照无碍，廓然莹彻周法界，万象森罗隐现中，一颗圆明无内外。
　　日可冷，月可热，邪见何能坏真说，无筋空力大无比，螳螂岂能拒车辙？
　　如实唱，如实听，未曾开口已和竟，三世诸佛齐唱和，尽未来际无穷尽。

　　歌毕不觉哈哈大笑，和者喝曰：不怕开了口合不得吗？诸人且道，这疯汉哈哈大笑，毕竟作么生？</string>

    <string name="修行要诀">
        一九四○年大愚法师给长女仪庄留诗一首
寂照照寂　切忌用力
成佛作祖　无他秘密
    </string>
</resources>